[{"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Valorizar e utilizar os conhecimentos historicamente constru\u00eddos sobre o mundo f\u00edsico, social, cultural e digital para entender e explicar a realidade, continuar aprendendo e colaborar para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa, democr\u00e1tica e inclusiva."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Exercitar a curiosidade intelectual e recorrer \u00e0 abordagem pr\u00f3pria das ci\u00eancias, incluindo a investiga\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o, a an\u00e1lise cr\u00edtica, a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade, para investigar causas, elaborar e testar\nhip\u00f3teses, formular e resolver problemas e criar solu\u00e7\u00f5es (inclusive tecnol\u00f3gicas) com base nos conhecimentos das diferentes \u00e1reas."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Valorizar e fruir as diversas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais, das locais \u00e0s mundiais, e tamb\u00e9m participar de pr\u00e1ticas diversificadas da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar diferentes linguagens \u2013 verbal (oral ou visual-motora, como Libras, e escrita), corporal, visual, sonora e digital \u2013, bem como conhecimentos das linguagens art\u00edstica, matem\u00e1tica e cient\u00edfica, para se expressar e partilhar informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, ideias e sentimentos em diferentes contextos e produzir sentidos que levem ao entendimento m\u00fatuo."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de forma cr\u00edtica, significativa, reflexiva e \u00e9tica nas diversas pr\u00e1ticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informa\u00e7\u00f5es, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Valorizar a diversidade de saberes e viv\u00eancias culturais e apropriar-se de conhecimentos e experi\u00eancias que lhe possibilitem entender as rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do mundo do trabalho e fazer escolhas alinhadas ao exerc\u00edcio da cidadania e ao seu projeto de vida, com liberdade, autonomia, consci\u00eancia cr\u00edtica e responsabilidade."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Argumentar com base em fatos, dados e informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis, para formular, negociar e defender ideias, pontos de vista e decis\u00f5es comuns que respeitem e promovam os direitos humanos, a consci\u00eancia socioambiental e o consumo respons\u00e1vel em \u00e2mbito local, regional e global, com posicionamento \u00e9tico em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado de si mesmo, dos outros e do planeta."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conhecer-se, apreciar-se e cuidar de sua sa\u00fade f\u00edsica e emocional, compreendendo-se na diversidade humana e reconhecendo suas emo\u00e7\u00f5es e as dos outros, com autocr\u00edtica e capacidade para lidar com elas."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Exercitar a empatia, o di\u00e1logo, a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e a coopera\u00e7\u00e3o,fazendo-se respeitar e promovendo o respeito ao outro e aos direitos humanos, com acolhimento e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de indiv\u00edduos e\nde grupos sociais, seus saberes, identidades, culturas e potencialidades, sem preconceitos de qualquer natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias gerais", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Agir pessoal e coletivamente com autonomia, responsabilidade, flexibilidade, resili\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o, tomando decis\u00f5es com base em princ\u00edpios \u00e9ticos, democr\u00e1ticos, inclusivos, sustent\u00e1veis e solid\u00e1rios."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender a si e ao outro como identidades diferentes, de forma a exercitar o respeito \u00e0 diferen\u00e7a em uma sociedade plural e promover os direitos humanos."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar o mundo social, cultural e digital e o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional com base nos conhecimentos das Ci\u00eancias Humanas, considerando suas varia\u00e7\u00f5es de significado no tempo e no espa\u00e7o, para intervir em situa\u00e7\u00f5es do cotidiano e se posicionar diante de problemas do mundo contempor\u00e2neo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar, comparar e explicar a interven\u00e7\u00e3o do ser humano na natureza e na sociedade, exercitando a curiosidade e propondo ideias e a\u00e7\u00f5es que contribuam para a transforma\u00e7\u00e3o espacial, social e cultural, de modo a participar efetivamente das din\u00e2micas da vida social."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Interpretar e expressar sentimentos, cren\u00e7as e d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o a si mesmo, aos outros e \u00e0s diferentes culturas, com base nos instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Humanas, promovendo o acolhimento e a valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de indiv\u00edduos e de grupos sociais, seus saberes, identidades, culturas e potencialidades, sem preconceitos de qualquer natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Comparar eventos ocorridos simultaneamente no mesmo espa\u00e7o e em espa\u00e7os variados, e eventos ocorridos em tempos diferentes no mesmo espa\u00e7o e em espa\u00e7os variados."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Construir argumentos, com base nos conhecimentos das Ci\u00eancias Humanas, para negociar e defender ideias e opini\u00f5es que respeitem e promovam os direitos humanos e a consci\u00eancia socioambiental, exercitando a responsabilidade e o protagonismo voltados para o bem comum e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa, democr\u00e1tica e inclusiva."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias humanas", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar as linguagens cartogr\u00e1fica, gr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica e diferentes g\u00eaneros textuais e tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do racioc\u00ednio espa\u00e7o-temporal relacionado a localiza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia, dire\u00e7\u00e3o, dura\u00e7\u00e3o, simultaneidade, sucess\u00e3o, ritmo e conex\u00e3o."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conhecer os aspectos estruturantes das diferentes tradi\u00e7\u00f5es/movimentos religiosos e filosofias de vida, a partir de pressupostos cient\u00edficos, filos\u00f3ficos, est\u00e9ticos e \u00e9ticos."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender, valorizar e respeitar as manifesta\u00e7\u00f5es religiosas e filosofias de vida, suas experi\u00eancias e saberes, em diferentes tempos, espa\u00e7os e territ\u00f3rios."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Reconhecer e cuidar de si, do outro, da coletividade e da natureza, enquanto express\u00e3o de valor da vida."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conviver com a diversidade de cren\u00e7as, pensamentos, convic\u00e7\u00f5es, modos de ser e viver."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar as rela\u00e7\u00f5es entre as tradi\u00e7\u00f5es religiosas e os campos da cultura, da pol\u00edtica, da economia, da sa\u00fade, da ci\u00eancia, da tecnologia e do meio ambiente."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ensino religioso", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Debater, problematizar e posicionar-se frente aos discursos e pr\u00e1ticas de intoler\u00e2ncia, discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia de cunho religioso, de modo a assegurar os direitos humanos no constante exerc\u00edcio da cidadania e da cultura de paz."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender as linguagens como constru\u00e7\u00e3o humana, hist\u00f3rica, social e cultural, de natureza din\u00e2mica, reconhecendo-as e valorizando-as como formas de significa\u00e7\u00e3o da realidade e express\u00e3o de subjetividades e identidades sociais e culturais."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conhecer e explorar diversas pr\u00e1ticas de linguagem (art\u00edsticas, corporais e lingu\u00edsticas) em diferentes campos da atividade humana para continuar aprendendo, ampliar suas possibilidades de participa\u00e7\u00e3o na vida social e colaborar para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, democr\u00e1tica e inclusiva."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar diferentes linguagens \u2013 verbal (oral ou visual-motora, como Libras, e escrita), corporal, visual, sonora e digital \u2013, para se expressar e partilhar informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, ideias e sentimentos em diferentes contextos e produzir sentidos que levem ao di\u00e1logo, \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar diferentes linguagens para defender pontos de vista que respeitem o outro e promovam os direitos humanos, a consci\u00eancia socioambiental e o consumo respons\u00e1vel em \u00e2mbito local, regional e global, atuando criticamente frente a quest\u00f5es do mundo contempor\u00e2neo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver o senso est\u00e9tico para reconhecer, fruir e respeitar as diversas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais, das locais \u00e0s mundiais, inclusive aquelas pertencentes ao patrim\u00f4nio cultural da humanidade, bem como participar de pr\u00e1ticas diversificadas, individuais e coletivas, da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural, com respeito \u00e0 diversidade de saberes, identidades e culturas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Linguagens", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender e utilizar tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de forma cr\u00edtica, significativa, reflexiva e \u00e9tica nas diversas pr\u00e1ticas sociais (incluindo as escolares), para se comunicar por meio das diferentes linguagens e m\u00eddias, produzir conhecimentos, resolver problemas e desenvolver projetos autorais e coletivos."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Reconhecer que a Matem\u00e1tica \u00e9 uma ci\u00eancia humana, fruto das necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es de diferentes culturas, em diferentes momentos hist\u00f3ricos, e \u00e9 uma ci\u00eancia viva, que contribui para solucionar problemas cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e para alicer\u00e7ar descobertas e constru\u00e7\u00f5es, inclusive com impactos no mundo do trabalho."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver o racioc\u00ednio l\u00f3gico, o esp\u00edrito de investiga\u00e7\u00e3o e a capacidade de produzir argumentos convincentes, recorrendo aos conhecimentos matem\u00e1ticos para compreender e atuar no mundo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender as rela\u00e7\u00f5es entre conceitos e procedimentos dos diferentes campos da Matem\u00e1tica (Aritm\u00e9tica, \u00c1lgebra, Geometria, Estat\u00edstica e Probabilidade) e de outras \u00e1reas do conhecimento, sentindo seguran\u00e7a quanto \u00e0 pr\u00f3pria capacidade de construir e aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, desenvolvendo a autoestima e a perseveran\u00e7a na busca de solu\u00e7\u00f5es."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Fazer observa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas de aspectos quantitativos e qualitativos presentes nas pr\u00e1ticas sociais e culturais, de modo a investigar, organizar, representar e comunicar informa\u00e7\u00f5es relevantes, para interpret\u00e1-las e avali\u00e1-las cr\u00edtica e eticamente, produzindo argumentos convincentes."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar processos e ferramentas matem\u00e1ticas, inclusive tecnologias digitais dispon\u00edveis, para modelar e resolver problemas cotidianos, sociais e de outras \u00e1reas de conhecimento, validando estrat\u00e9gias e resultados."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Enfrentar situa\u00e7\u00f5es-problema em m\u00faltiplos contextos, incluindo-se situa\u00e7\u00f5es imaginadas, n\u00e3o diretamente relacionadas com o aspecto pr\u00e1tico-utilit\u00e1rio, expressar suas respostas e sintetizar conclus\u00f5es, utilizando diferentes registros e linguagens (gr\u00e1ficos, tabelas, esquemas, al\u00e9m de texto escrito na l\u00edngua materna e outras linguagens para descrever algoritmos, como fluxogramas, e dados)."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver e/ou discutir projetos que abordem, sobretudo, quest\u00f5es de urg\u00eancia social, com base em princ\u00edpios \u00e9ticos, democr\u00e1ticos, sustent\u00e1veis e solid\u00e1rios, valorizando a diversidade de opini\u00f5es de indiv\u00edduos e de grupos sociais, sem preconceitos de qualquer natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Matem\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Interagir com seus pares de forma cooperativa, trabalhando coletivamente no planejamento e desenvolvimento de pesquisas para responder a questionamentos e na busca de solu\u00e7\u00f5es para problemas, de modo a identificar aspectos consensuais ou n\u00e3o na discuss\u00e3o de uma determinada quest\u00e3o, respeitando o modo de pensar dos colegas e aprendendo com eles."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender as Ci\u00eancias da Natureza como empreendimento humano, e o conhecimento cient\u00edfico como provis\u00f3rio, cultural e hist\u00f3rico."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender conceitos fundamentais e estruturas explicativas das Ci\u00eancias da Natureza, bem como dominar processos, pr\u00e1ticas e procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de modo a sentir seguran\u00e7a no debate de quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, socioambientais e do mundo do trabalho, continuar aprendendo e colaborar para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa, democr\u00e1tica e inclusiva."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar, compreender e explicar caracter\u00edsticas, fen\u00f4menos e processos relativos ao mundo natural, social e tecnol\u00f3gico (incluindo o digital), como tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre eles, exercitando a curiosidade para fazer perguntas, buscar respostas e criar solu\u00e7\u00f5es (inclusive tecnol\u00f3gicas) com base nos conhecimentos das Ci\u00eancias da Natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Avaliar aplica\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, socioambientais e culturais da ci\u00eancia e de suas tecnologias para propor alternativas aos desafios do mundo contempor\u00e2neo, incluindo aqueles relativos ao mundo do trabalho."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Construir argumentos com base em dados, evid\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e negociar e defender ideias e pontos de vista que promovam a consci\u00eancia socioambiental e o respeito a si pr\u00f3prio e ao outro, acolhendo e valorizando a diversidade de indiv\u00edduos e de grupos sociais, sem preconceitos de qualquer natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar diferentes linguagens e tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para se comunicar, acessar e disseminar informa\u00e7\u00f5es, produzir conhecimentos e resolver problemas das Ci\u00eancias da Natureza de forma cr\u00edtica, significativa, reflexiva e \u00e9tica."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conhecer, apreciar e cuidar de si, do seu corpo e bem-estar, compreendendo-se na diversidade humana, fazendo-se respeitar e respeitando o outro, recorrendo aos conhecimentos das Ci\u00eancias da Natureza e \u00e0s suas tecnologias."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Ci\u00eancias da natureza", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Agir pessoal e coletivamente com respeito, autonomia, responsabilidade, flexibilidade, resili\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o, recorrendo aos conhecimentos das Ci\u00eancias da Natureza para tomar decis\u00f5es frente a quest\u00f5es cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas e socioambientais e a respeito da sa\u00fade individual e coletiva, com base em princ\u00edpios \u00e9ticos, democr\u00e1ticos, sustent\u00e1veis e solid\u00e1rios."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender a l\u00edngua como fen\u00f4meno cultural, hist\u00f3rico, social, vari\u00e1vel, heterog\u00eaneo e sens\u00edvel aos contextos de uso, reconhecendo-a como meio de constru\u00e7\u00e3o de identidades de seus usu\u00e1rios e da comunidade\na que pertencem."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Apropriar-se da linguagem escrita, reconhecendo-a como forma de intera\u00e7\u00e3o nos diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o da vida social e utilizando-a para ampliar suas possibilidades de participar da cultura letrada, de construir conhecimentos (inclusive escolares) e de se envolver com maior autonomia e protagonismo na vida social."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Ler, escutar e produzir textos orais, escritos e multissemi\u00f3ticos que circulam em diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o e m\u00eddias, com compreens\u00e3o, autonomia, \ufb02u\u00eancia e criticidade, de modo a se expressar e partilhar informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, ideias e sentimentos, e continuar aprendendo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender o fen\u00f4meno da varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, demonstrando atitude respeitosa diante de variedades lingu\u00edsticas e rejeitando preconceitos lingu\u00edsticos."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Empregar, nas intera\u00e7\u00f5es sociais, a variedade e o estilo de linguagem adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o comunicativa, ao(s) interlocutor(es) e ao g\u00eanero do discurso/g\u00eanero textual."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar informa\u00e7\u00f5es, argumentos e opini\u00f5es manifestados em intera\u00e7\u00f5es sociais e nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, posicionando-se \u00e9tica e criticamente em rela\u00e7\u00e3o a conte\u00fados discriminat\u00f3rios que ferem direitos humanos e ambientais."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Reconhecer o texto como lugar de manifesta\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o de sentidos, valores e ideologias."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Selecionar textos e livros para leitura integral, de acordo com objetivos, interesses e projetos pessoais (estudo, forma\u00e7\u00e3o pessoal, entretenimento, pesquisa, trabalho etc.)."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Envolver-se em pr\u00e1ticas de leitura liter\u00e1ria que possibilitem o desenvolvimento do senso est\u00e9tico para frui\u00e7\u00e3o, valorizando a literatura e outras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais como formas de acesso \u00e0s dimens\u00f5es l\u00fadicas, de imagin\u00e1rio e encantamento, reconhecendo o potencial transformador e humanizador da experi\u00eancia com a literatura."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Portuguesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Mobilizar pr\u00e1ticas da cultura digital, diferentes linguagens, m\u00eddias e ferramentas digitais para expandir as formas de produzir sentidos (nos processos de compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o), aprender e refletir sobre o mundo e realizar diferentes projetos autorais."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Explorar, conhecer, fruir e analisar criticamente pr\u00e1ticas e produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e culturais do seu entorno social, dos povos ind\u00edgenas, das comunidades tradicionais brasileiras e de diversas sociedades, em distintos tempos e espa\u00e7os, para reconhecer a arte como um fen\u00f4meno cultural, hist\u00f3rico, social e sens\u00edvel a diferentes contextos e dialogar com as diversidades."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender as rela\u00e7\u00f5es entre as linguagens da Arte e suas pr\u00e1ticas integradas, inclusive aquelas possibilitadas pelo uso das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, pelo cinema e pelo audiovisual, nas\ncondi\u00e7\u00f5es particulares de produ\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica de cada linguagem e nas suas articula\u00e7\u00f5es."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Pesquisar e conhecer distintas matrizes est\u00e9ticas e culturais \u2013 especialmente aquelas manifestas na arte e nas culturas que constituem a identidade brasileira \u2013, sua tradi\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, reelaborando-as nas cria\u00e7\u00f5es em Arte."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Experienciar a ludicidade, a percep\u00e7\u00e3o, a expressividade e a imagina\u00e7\u00e3o, ressignificando espa\u00e7os da escola e de fora dela no \u00e2mbito da Arte."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Mobilizar recursos tecnol\u00f3gicos como formas de registro, pesquisa e cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre arte, m\u00eddia, mercado e consumo, compreendendo, de forma cr\u00edtica e problematizadora, modos de produ\u00e7\u00e3o e de circula\u00e7\u00e3o da arte na sociedade."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Problematizar quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e culturais, por meio de exerc\u00edcios, produ\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver a autonomia, a cr\u00edtica, a autoria e o trabalho coletivo e colaborativo nas artes."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Arte", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar e valorizar o patrim\u00f4nio art\u00edstico nacional e internacional, material e imaterial, com suas hist\u00f3rias e diferentes vis\u00f5es de mundo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender a origem da cultura corporal de movimento e seus v\u00ednculos com a organiza\u00e7\u00e3o da vida coletiva e individual."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Planejar e empregar estrat\u00e9gias para resolver desafios e aumentar as possibilidades de aprendizagem das pr\u00e1ticas corporais, al\u00e9m de se envolver no processo de amplia\u00e7\u00e3o do acervo cultural nesse campo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Refletir, criticamente, sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a realiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas corporais e os processos de sa\u00fade/doen\u00e7a, inclusive no contexto das atividades laborais."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar a multiplicidade de padr\u00f5es de desempenho, sa\u00fade, beleza e est\u00e9tica corporal, analisando, criticamente, os modelos disseminados na m\u00eddia e discutir posturas consumistas e preconceituosas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar as formas de produ\u00e7\u00e3o dos preconceitos, compreender seus efeitos e combater posicionamentos discriminat\u00f3rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas corporais e aos seus participantes."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Interpretar e recriar os valores, os sentidos e os significados atribu\u00eddos \u00e0s diferentes pr\u00e1ticas corporais, bem como aos sujeitos que delas participam."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Reconhecer as pr\u00e1ticas corporais como elementos constitutivos da identidade cultural dos povos e grupos."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Usufruir das pr\u00e1ticas corporais de forma aut\u00f4noma para potencializar o envolvimento em contextos de lazer, ampliar as redes de sociabilidade e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Reconhecer o acesso \u00e0s pr\u00e1ticas corporais como direito do cidad\u00e3o, propondo e produzindo alternativas para sua realiza\u00e7\u00e3o no contexto comunit\u00e1rio."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Experimentar, desfrutar, apreciar e criar diferentes brincadeiras, jogos, dan\u00e7as, gin\u00e1sticas, esportes, lutas e pr\u00e1ticas corporais de aventura, valorizando o trabalho coletivo e o protagonismo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar o lugar de si e o do outro em um mundo pluril\u00edngue e multicultural, refletindo, criticamente, sobre como a aprendizagem da l\u00edngua inglesa contribui para a inser\u00e7\u00e3o dos sujeitos no mundo globalizado, inclusive no que concerne ao mundo do trabalho."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Comunicar-se na l\u00edngua inglesa, por meio do uso variado de linguagens em m\u00eddias impressas ou digitais, reconhecendo-a como ferramenta de acesso ao conhecimento, de amplia\u00e7\u00e3o das perspectivas e de possibilidades para a compreens\u00e3o dos valores e interesses de outras culturas e para o exerc\u00edcio do protagonismo social."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar similaridades e diferen\u00e7as entre a l\u00edngua inglesa e a l\u00edngua materna/outras l\u00ednguas, articulando-as a aspectos sociais, culturais e identit\u00e1rios, em uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre l\u00edngua, cultura e identidade."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Elaborar repert\u00f3rios lingu\u00edstico-discursivos da l\u00edngua inglesa, usados em diferentes pa\u00edses e por grupos sociais distintos dentro de um mesmo pa\u00eds, de modo a reconhecer a diversidade lingu\u00edstica como direito e valorizar os usos heterog\u00eaneos, h\u00edbridos e multimodais emergentes nas sociedades contempor\u00e2neas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar novas tecnologias, com novas linguagens e modos de intera\u00e7\u00e3o, para pesquisar, selecionar, compartilhar, posicionar-se e produzir sentidos em pr\u00e1ticas de letramento na l\u00edngua inglesa, de forma \u00e9tica, cr\u00edtica e respons\u00e1vel."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de L\u00edngua Inglesa", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Conhecer diferentes patrim\u00f4nios culturais, materiais e imateriais, difundidos na l\u00edngua inglesa, com vistas ao exerc\u00edcio da frui\u00e7\u00e3o e da amplia\u00e7\u00e3o de perspectivas no contato com diferentes manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Utilizar os conhecimentos geogr\u00e1ficos para entender a intera\u00e7\u00e3o sociedade/natureza e exercitar o interesse e o esp\u00edrito de investiga\u00e7\u00e3o e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Estabelecer conex\u00f5es entre diferentes temas do conhecimento geogr\u00e1fico, reconhecendo a import\u00e2ncia dos objetos t\u00e9cnicos para a compreens\u00e3o das formas como os seres humanos fazem uso dos recursos da natureza ao longo da hist\u00f3ria."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver autonomia e senso cr\u00edtico para compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio geogr\u00e1fico na an\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o humana e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, envolvendo os princ\u00edpios de analogia, conex\u00e3o, diferencia\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o e ordem."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver o pensamento espacial, fazendo uso das linguagens cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas, de diferentes g\u00eaneros textuais e das geotecnologias para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que envolvam informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Desenvolver e utilizar processos, pr\u00e1ticas e procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o para compreender o mundo natural, social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico e informacional, avaliar a\u00e7\u00f5es e propor perguntas e solu\u00e7\u00f5es (inclusive tecnol\u00f3gicas) para quest\u00f5es que requerem conhecimentos cient\u00edficos da Geografia."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Construir argumentos com base em informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, debater e defender ideias e pontos de vista que respeitem e promovam a consci\u00eancia socioambiental e o respeito \u00e0 biodiversidade e ao outro, sem preconceitos de qualquer natureza."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Geografia", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Agir pessoal e coletivamente com respeito, autonomia, responsabilidade, flexibilidade, resili\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o, propondo a\u00e7\u00f5es sobre as quest\u00f5es socioambientais, com base em princ\u00edpios \u00e9ticos, democr\u00e1ticos, sustent\u00e1veis e solid\u00e1rios."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender acontecimentos hist\u00f3ricos, rela\u00e7\u00f5es de poder e processos e mecanismos de transforma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das estruturas sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais ao longo do tempo e em diferentes espa\u00e7os para analisar, posicionar-se e intervir no mundo contempor\u00e2neo."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender a historicidade no tempo e no espa\u00e7o, relacionando acontecimentos e processos de transforma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das estruturas sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais, bem como problematizar os significados das l\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Elaborar questionamentos, hip\u00f3teses, argumentos e proposi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a documentos, interpreta\u00e7\u00f5es e contextos hist\u00f3ricos espec\u00edficos, recorrendo a diferentes linguagens e m\u00eddias, exercitando a empatia, o di\u00e1logo, a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, a coopera\u00e7\u00e3o e o respeito."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Identificar interpreta\u00e7\u00f5es que expressem vis\u00f5es de diferentes sujeitos, culturas e povos com rela\u00e7\u00e3o a um mesmo contexto hist\u00f3rico, e posicionar-se criticamente com base em princ\u00edpios \u00e9ticos, democr\u00e1ticos, inclusivos, sustent\u00e1veis e solid\u00e1rios."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Analisar e compreender o movimento de popula\u00e7\u00f5es e mercadorias no tempo e no espa\u00e7o e seus significados hist\u00f3ricos, levando em conta o respeito e a solidariedade com as diferentes popula\u00e7\u00f5es."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Compreender e problematizar os conceitos e procedimentos norteadores da produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica."}, {"componente": "Compet\u00eancias espec\u00edficas de Hist\u00f3ria", "objetosDeConhecimento": "gerais", "habilidades": "Produzir, avaliar e utilizar tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de modo cr\u00edtico, \u00e9tico e respons\u00e1vel, compreendendo seus significados para os diferentes grupos ou estratos sociais."}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico/ Conven\u00e7\u00f5es da escrita", "habilidades": "Observar escritas convencionais, comparando-as \u00e0s suas produ\u00e7\u00f5es escritas, percebendo semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as.", "codigo": "EF01LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento do alfabeto do portugu\u00eas do Brasil", "habilidades": "Distinguir as letras do alfabeto de outros sinais gr\u00e1ficos.", "codigo": "EF01LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico", "habilidades": "Reconhecer o sistema de escrita alfab\u00e9tica como representa\u00e7\u00e3o dos sons da fala.", "codigo": "EF01LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Segmentar oralmente palavras em s\u00edlabas.", "codigo": "EF01LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Identificar fonemas e sua representa\u00e7\u00e3o por letras.", "codigo": "EF01LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Relacionar elementos sonoros (s\u00edlabas, fonemas, partes de palavras) com sua representa\u00e7\u00e3o escrita.", "codigo": "EF01LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Comparar palavras, identificando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre sons de s\u00edlabas iniciais, mediais e finais.", "codigo": "EF01LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento do alfabeto do portugu\u00eas do Brasil", "habilidades": "Nomear as letras do alfabeto e recit\u00e1-lo na ordem das letras.", "codigo": "EF01LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento das diversas grafias do alfabeto/ Acentua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Conhecer, diferenciar e relacionar letras em formato imprensa e cursiva, mai\u00fasculas e min\u00fasculas.", "codigo": "EF01LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Segmenta\u00e7\u00e3o de palavras/Classifica\u00e7\u00e3o de palavras por n\u00famero de s\u00edlabas", "habilidades": "Reconhecer a separa\u00e7\u00e3o das palavras, na escrita, por espa\u00e7os em branco.", "codigo": "EF01LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico", "habilidades": "Comparar palavras, identificando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre sons de s\u00edlabas iniciais, mediais e finais.", "codigo": "EF01LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar outros sinais no texto al\u00e9m das letras, como pontos finais, de interroga\u00e7\u00e3o e exclama\u00e7\u00e3o e seus efeitos na entona\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF01LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Sinon\u00edmia e anton\u00edmia/Morfologia/Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Agrupar palavras pelo crit\u00e9rio de aproxima\u00e7\u00e3o de significado (sinon\u00edmia) e separar palavras pelo crit\u00e9rio de oposi\u00e7\u00e3o de significado (anton\u00edmia).", "codigo": "EF01LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, quadras, quadrinhas, parlendas, trava-l\u00ednguas, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto e relacionando sua forma de organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 sua finalidade.", "codigo": "EF01LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, listas, agendas, calend\u00e1rios, avisos, convites, receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem e legendas para \u00e1lbuns, fotos ou ilustra\u00e7\u00f5es (digitais ou impressos), dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/ finalidade do texto.", "codigo": "EF01LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Registrar, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, cantigas, quadras, quadrinhas, parlendas, trava-l\u00ednguas, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF01LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Recitar parlendas, quadras, quadrinhas, trava-l\u00ednguas, com entona\u00e7\u00e3o adequada e observando as rimas.", "codigo": "EF01LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em listas, agendas, calend\u00e1rios, regras, avisos, convites, receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem e legendas para \u00e1lbuns, fotos ou ilustra\u00e7\u00f5es (digitais ou impressos), a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros.", "codigo": "EF01LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita compartilhada", "habilidades": "Escrever, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, listas de regras e regulamentos que organizam a vida na comunidade escolar, dentre outros g\u00eaneros do campo da atua\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF01LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, diagramas, entrevistas, curiosidades, dentre outros g\u00eaneros do campo investigativo, digitais ou impressos, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF01LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de texto oral Exposi\u00e7\u00e3o oral", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, entrevistas, curiosidades, dentre outros g\u00eaneros do campo investigativo, que possam ser repassados oralmente por meio de ferramentas digitais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF01LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos/Adequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0s normas de escrita", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em enunciados de tarefas escolares, diagramas, entrevistas, curiosidades, digitais ou impressos, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros, inclusive em suas vers\u00f5es orais.", "codigo": "EF01LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Produzir, tendo o professor como escriba, recontagens de hist\u00f3rias lidas pelo professor, hist\u00f3rias imaginadas ou baseadas em livros de imagens, observando a forma de composi\u00e7\u00e3o de textos narrativos (personagens, enredo, tempo e espa\u00e7o).", "codigo": "EF01LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Formas de composi\u00e7\u00e3o de narrativas", "habilidades": "Identificar elementos de uma narrativa lida ou escutada, incluindo personagens, enredo, tempo e espa\u00e7o.", "codigo": "EF01LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Decodifica\u00e7\u00e3o/Flu\u00eancia de leitura", "habilidades": "Ler palavras novas com precis\u00e3o na decodifica\u00e7\u00e3o, no caso de palavras de uso frequente, ler globalmente, por memoriza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF12LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o de leitor", "habilidades": "Buscar, selecionar e ler, com a media\u00e7\u00e3o do professor (leitura compartilhada), textos que circulam em meios impressos ou digitais, de acordo com as necessidades e interesses.", "codigo": "EF12LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico/ Estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es anaf\u00f3ricas na referencia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o", "habilidades": "Copiar textos breves, mantendo suas caracter\u00edsticas e voltando para o texto sempre que tiver d\u00favidas sobre sua distribui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, espa\u00e7amento entre as palavras, escrita das palavras e pontua\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF12LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor ou j\u00e1 com certa autonomia, listas, agendas, calend\u00e1rios, avisos, convites, receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem (digitais ou impressos), dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto e relacionando sua forma de organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 sua finalidade.", "codigo": "EF12LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita compartilhada", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, (re)contagens de hist\u00f3rias, poemas e outros textos versificados (letras de can\u00e7\u00e3o, quadrinhas, cordel), poemas visuais, tiras e hist\u00f3rias em quadrinhos, dentre outros g\u00eaneros do campo art\u00edstico-liter\u00e1rio, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF12LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, recados, avisos, convites, receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, que possam ser repassados oralmente por meio de ferramentas digitais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF12LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e (re)produzir, em cantiga, quadras, quadrinhas, parlendas, trava-l\u00ednguas e can\u00e7\u00f5es, rimas, alitera\u00e7\u00f5es, asson\u00e2ncias, o ritmo de fala relacionado ao ritmo e \u00e0 melodia das m\u00fasicas e seus efeitos de sentido.", "codigo": "EF12LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, fotolegendas em not\u00edcias, manchetes e lides em not\u00edcias, \u00e1lbum de fotos digital noticioso e not\u00edcias curtas para p\u00fablico infantil, dentre outros g\u00eaneros do campo jornal\u00edstico, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF12LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, slogans, an\u00fancios publicit\u00e1rios e textos de campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o destinados ao p\u00fablico infantil, dentre outros g\u00eaneros do campo publicit\u00e1rio, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF12LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, cartazes, avisos, folhetos, regras e regulamentos que organizam a vida na comunidade escolar, dentre outros g\u00eaneros do campo da atua\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF12LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita compartilhada", "habilidades": "Escrever, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, fotolegendas em not\u00edcias, manchetes e lides em not\u00edcias, \u00e1lbum de fotos digital noticioso e not\u00edcias curtas para p\u00fablico infantil, digitais ou impressos, dentre outros g\u00eaneros do campo jornal\u00edstico, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF12LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita compartilhada", "habilidades": "Escrever, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, slogans, an\u00fancios publicit\u00e1rios e textos de campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o destinados ao p\u00fablico infantil, dentre outros g\u00eaneros do campo publicit\u00e1rio, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/ assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF12LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Planejar, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, slogans e pe\u00e7a de campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o destinada ao p\u00fablico infantil que possam ser repassados oralmente por meio de ferramentas digitais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF12LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em fotolegendas de not\u00edcias, \u00e1lbum de fotos digital noticioso, cartas de leitor (revista infantil), digitais ou impressos, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros, inclusive em suas vers\u00f5es orais.", "codigo": "EF12LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar a forma de composi\u00e7\u00e3o de slogans publicit\u00e1rios.", "codigo": "EF12LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em an\u00fancios publicit\u00e1rios e textos de campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o destinados ao p\u00fablico infantil (orais e escritos, digitais ou impressos), a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros, inclusive o uso de imagens.", "codigo": "EF12LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, enunciados de tarefas escolares, diagramas, curiosidades, pequenos relatos de experimentos, entrevistas, verbetes de enciclop\u00e9dia infantil, entre outros g\u00eaneros do campo investigativo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF12LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica/Estilo", "habilidades": "Apreciar poemas e outros textos versificados, observando rimas, sonoridades, jogos de palavras, reconhecendo seu pertencimento ao mundo imagin\u00e1rio e sua dimens\u00e3o de encantamento, jogo e frui\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF12LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba, 2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Formas de composi\u00e7\u00e3o de textos po\u00e9ticos", "habilidades": "Reconhecer, em textos versificados, rimas, sonoridades, jogos de palavras, palavras, express\u00f5es, compara\u00e7\u00f5es, relacionando-as com sensa\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF12LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Identificar a fun\u00e7\u00e3o social de textos que circulam em campos da vida social dos quais participa cotidianamente (a casa, a rua, a comunidade, a escola) e nas m\u00eddias impressa, de massa e digital, reconhecendo para que foram produzidos, onde circulam, quem os produziu e a quem se destinam.", "codigo": "EF15LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Estabelecer expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao texto que vai ler (pressuposi\u00e7\u00f5es antecipadoras dos sentidos, da forma e da fun\u00e7\u00e3o social do texto), apoiando-se em seus conhecimentos pr\u00e9vios sobre as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o desse texto, o g\u00eanero, o suporte e o universo tem\u00e1tico, bem como sobre sali\u00eancias textuais, recursos gr\u00e1ficos, imagens, dados da pr\u00f3pria obra (\u00edndice, pref\u00e1cio etc.), confirmando antecipa\u00e7\u00f5es e infer\u00eancias realizadas antes e durante a leitura de textos, checando a adequa\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses realizadas.", "codigo": "EF15LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Localizar informa\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas em textos.", "codigo": "EF15LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Identificar o efeito de sentido produzido pelo uso de recursos expressivos gr\u00e1fico-visuais em textos multissemi\u00f3ticos.", "codigo": "EF15LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de texto", "habilidades": "Planejar, com a ajuda do professor, o texto que ser\u00e1 produzido, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa, os interlocutores (quem escreve/para quem escreve); a finalidade ou o prop\u00f3sito (escrever para qu\u00ea); a circula\u00e7\u00e3o (onde o texto vai circular); o suporte (qual \u00e9 o portador do texto); a linguagem, organiza\u00e7\u00e3o e forma do texto e seu tema, pesquisando em meios impressos ou digitais, sempre que for preciso, informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do texto, organizando em t\u00f3picos os dados e as fontes pesquisadas.", "codigo": "EF15LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Revis\u00e3o de textos", "habilidades": "Reler e revisar o texto produzido com a ajuda do professor e a colabora\u00e7\u00e3o dos colegas, para corrigi-lo e aprimor\u00e1-lo, fazendo cortes, acr\u00e9scimos, reformula\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es de ortografia e pontua\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF15LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Edi\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Editar a vers\u00e3o final do texto, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, ilustrando, quando for o caso, em suporte adequado, manual ou digital.", "codigo": "EF15LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia digital", "habilidades": "Utilizar software, inclusive programas de edi\u00e7\u00e3o de texto, para editar e publicar os textos produzidos, explorando os recursos multissemi\u00f3ticos dispon\u00edveis.", "codigo": "EF15LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Oralidade p\u00fablica/Interc\u00e2mbio conversacional em sala de aula", "habilidades": "Expressar-se em situa\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio oral com clareza, preocupando-se em ser compreendido pelo interlocutor e usando a palavra com tom de voz aud\u00edvel, boa articula\u00e7\u00e3o e ritmo adequado.", "codigo": "EF15LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Escuta atenta", "habilidades": "Escutar, com aten\u00e7\u00e3o, falas de professores e colegas, formulando perguntas pertinentes ao tema e solicitando esclarecimentos sempre que necess\u00e1rio.", "codigo": "EF15LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da conversa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea", "habilidades": "Reconhecer caracter\u00edsticas da conversa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea presencial, respeitando os turnos de fala, selecionando e utilizando, durante a conversa\u00e7\u00e3o, formas de tratamento adequadas, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o do interlocutor.", "codigo": "EF15LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Aspectos n\u00e3o lingu\u00edsticos (paralingu\u00edsticos) no ato da fala", "habilidades": "Atribuir significado a aspectos n\u00e3o lingu\u00edsticos (paralingu\u00edsticos) observados na fala, como dire\u00e7\u00e3o do olhar, riso, gestos, movimentos da cabe\u00e7a (de concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia), express\u00e3o corporal, tom de voz.", "codigo": "EF15LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Relato oral/Registro formal e informal", "habilidades": "Identificar finalidades da intera\u00e7\u00e3o oral em diferentes contextos comunicativos (solicitar informa\u00e7\u00f5es, apresentar opini\u00f5es, informar, relatar experi\u00eancias etc.).", "codigo": "EF15LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Leitura de imagens em narrativas visuais", "habilidades": "Construir o sentido de hist\u00f3rias em quadrinhos e tirinhas, relacionando imagens e palavras e interpretando recursos gr\u00e1ficos (tipos de bal\u00f5es, de letras, onomatopeias).", "codigo": "EF15LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o do leitor liter\u00e1rio", "habilidades": "Reconhecer que os textos liter\u00e1rios fazem parte do mundo do imagin\u00e1rio e apresentam uma dimens\u00e3o l\u00fadica, de encantamento, valorizando-os, em sua diversidade cultural, como patrim\u00f4nio art\u00edstico da humanidade.", "codigo": "EF15LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Leitura colaborativa e aut\u00f4noma", "habilidades": "Ler e compreender, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor e, mais tarde, de maneira aut\u00f4noma, textos narrativos de maior porte como contos (populares, de fadas, acumulativos, de assombra\u00e7\u00e3o etc.) e cr\u00f4nicas.", "codigo": "EF15LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica/Estilo", "habilidades": "Apreciar poemas visuais e concretos, observando efeitos de sentido criados pelo formato do texto na p\u00e1gina, distribui\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o das letras, pelas ilustra\u00e7\u00f5es e por outros efeitos visuais.", "codigo": "EF15LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o do leitor liter\u00e1rio/Leitura multissemi\u00f3tica", "habilidades": "Relacionar texto com ilustra\u00e7\u00f5es e outros recursos gr\u00e1ficos.", "codigo": "EF15LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Contagem de hist\u00f3rias", "habilidades": "Recontar oralmente, com e sem apoio de imagem, textos liter\u00e1rios lidos pelo professor.", "codigo": "EF15LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico/ Conven\u00e7\u00f5es da escrita", "habilidades": "Utilizar, ao produzir o texto, grafia correta de palavras conhecidas ou com estruturas sil\u00e1bicas j\u00e1 dominadas, letras mai\u00fasculas em in\u00edcio de frases e em substantivos pr\u00f3prios, segmenta\u00e7\u00e3o entre as palavras, ponto final, ponto de interroga\u00e7\u00e3o e ponto de exclama\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF02LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Segmentar palavras em s\u00edlabas e remover e substituir s\u00edlabas iniciais, mediais ou finais para criar novas palavras.", "codigo": "EF02LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever palavras com correspond\u00eancias regulares diretas entre letras e fonemas (f, v, t, d, p, b) e correspond\u00eancias regulares contextuais (c e q; e e o, em posi\u00e7\u00e3o \u00e1tona em final de palavra).", "codigo": "EF02LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever corretamente palavras com s\u00edlabas CV, V, CVC, CCV, identificando que existem vogais em todas as s\u00edlabas.", "codigo": "EF02LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever corretamente palavras com marcas de nasalidade (til, m, n).", "codigo": "EF02LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento do alfabeto do portugu\u00eas do Brasil", "habilidades": "Perceber o princ\u00edpio acrof\u00f4nico que opera nos nomes das letras do alfabeto.", "codigo": "EF02LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento das diversas grafias do alfabeto/ Acentua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Escrever palavras, frases, textos curtos nas formas imprensa e cursiva.", "codigo": "EF02LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Segmenta\u00e7\u00e3o de palavras/Classifica\u00e7\u00e3o de palavras por n\u00famero de s\u00edlabas", "habilidades": "Segmentar corretamente as palavras ao escrever frases e textos.", "codigo": "EF02LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Usar adequadamente ponto final, ponto de interroga\u00e7\u00e3o e ponto de exclama\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF02LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Sinon\u00edmia e anton\u00edmia/Morfologia/Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar sin\u00f4nimos de palavras de texto lido, determinando a diferen\u00e7a de sentido entre eles, e formar ant\u00f4nimos de palavras encontradas em texto lido pelo acr\u00e9scimo do prefixo de nega\u00e7\u00e3o in-/im-.", "codigo": "EF02LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Formar o aumentativo e o diminutivo de palavras com os sufixos -\u00e3o e -inho/-zinho.", "codigo": "EF02LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender com certa autonomia cantigas, letras de can\u00e7\u00e3o, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto e relacionando sua forma de organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 sua finalidade.", "codigo": "EF02LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Planejar e produzir bilhetes e cartas, em meio impresso e/ou digital, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF02LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Planejar e produzir pequenos relatos de observa\u00e7\u00e3o de processos, de fatos, de experi\u00eancias pessoais, mantendo as caracter\u00edsticas do g\u00eanero, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF02LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Cantar cantigas e can\u00e7\u00f5es, obedecendo ao ritmo e \u00e0 melodia.", "codigo": "EF02LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em bilhetes, recados, avisos, cartas, e-mails, receitas (modo de fazer), relatos (digitais ou impressos), a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros.", "codigo": "EF02LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em relatos de experi\u00eancias pessoais, a sequ\u00eancia dos fatos, utilizando express\u00f5es que marquem a passagem do tempo (\u201cantes\u201d, \u201cdepois\u201d, \u201contem\u201d, \u201choje\u201d, \u201camanh\u00e3\u201d, \u201coutro dia\u201d, \u201cantigamente\u201d, \u201ch\u00e1 muito tempo\u201d etc.), e o n\u00edvel de informatividade necess\u00e1rio.", "codigo": "EF02LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita compartilhada", "habilidades": "Planejar e produzir cartazes e folhetos para divulgar eventos da escola ou da comunidade, utilizando linguagem persuasiva e elementos textuais e visuais (tamanho da letra, leiaute, imagens) adequados ao g\u00eanero, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF02LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, not\u00edcias curtas para p\u00fablico infantil, para compor jornal falado que possa ser repassado oralmente ou em meio digital, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, dentre outros g\u00eaneros do campo jornal\u00edstico, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF02LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Imagens anal\u00edticas em textos", "habilidades": "Reconhecer a fun\u00e7\u00e3o de textos utilizados para apresentar informa\u00e7\u00f5es coletadas em atividades de pesquisa (enquetes, pequenas entrevistas, registros de experimenta\u00e7\u00f5es).", "codigo": "EF02LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Pesquisa", "habilidades": "Explorar, com a media\u00e7\u00e3o do professor, textos informativos de diferentes ambientes digitais de pesquisa, conhecendo suas possibilidades.", "codigo": "EF02LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, pequenos relatos de experimentos, entrevistas, verbetes de enciclop\u00e9dia infantil, dentre outros g\u00eaneros do campo investigativo, digitais ou impressos, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF02LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma", "habilidades": "Planejar e produzir, com certa autonomia, pequenos registros de observa\u00e7\u00e3o de resultados de pesquisa, coerentes com um tema investigado.", "codigo": "EF02LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de texto oral Exposi\u00e7\u00e3o oral", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas e com a ajuda do professor, relatos de experimentos, registros de observa\u00e7\u00e3o, entrevistas, dentre outros g\u00eaneros do campo investigativo, que possam ser repassados oralmente por meio de ferramentas digitais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/ finalidade do texto.", "codigo": "EF02LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos/Adequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0s normas de escrita", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em relatos de experimentos, entrevistas, verbetes de enciclop\u00e9dia infantil, digitais ou impressos, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros, inclusive em suas vers\u00f5es orais.", "codigo": "EF02LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o do leitor liter\u00e1rio", "habilidades": "Ler e compreender, com certa autonomia, textos liter\u00e1rios, de g\u00eaneros variados, desenvolvendo o gosto pela leitura.", "codigo": "EF02LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Reescrever textos narrativos liter\u00e1rios lidos pelo professor.", "codigo": "EF02LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Formas de composi\u00e7\u00e3o de narrativas", "habilidades": "Reconhecer o conflito gerador de uma narrativa ficcional e sua resolu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de palavras, express\u00f5es e frases que caracterizam personagens e ambientes.", "codigo": "EF02LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["2\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Alfabetiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Formas de composi\u00e7\u00e3o de textos po\u00e9ticos visuais", "habilidades": "Observar, em poemas visuais, o formato do texto na p\u00e1gina, as ilustra\u00e7\u00f5es e outros efeitos visuais.", "codigo": "EF02LP29"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever palavras com correspond\u00eancias regulares contextuais entre grafemas e fonemas \u2013 c/qu; g/gu; r/rr; s/ss; o (e n\u00e3o u) e e (e n\u00e3o i) em s\u00edlaba \u00e1tona em final de palavra \u2013 e com marcas de nasalidade (til, m, n).", "codigo": "EF03LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever corretamente palavras com s\u00edlabas CV, V, CVC, CCV, VC, VV, CVV, identificando que existem vogais em todas as s\u00edlabas.", "codigo": "EF03LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever corretamente palavras com os d\u00edgrafos lh, nh, ch.", "codigo": "EF03LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento das diversas grafias do alfabeto/ Acentua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Usar acento gr\u00e1fico (agudo ou circunflexo) em monoss\u00edlabos t\u00f4nicos terminados em a, e, o e em palavras ox\u00edtonas terminadas em a, e, o, seguidas ou n\u00e3o de s.", "codigo": "EF03LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Segmenta\u00e7\u00e3o de palavras/Classifica\u00e7\u00e3o de palavras por n\u00famero de s\u00edlabas", "habilidades": "Identificar o n\u00famero de s\u00edlabas de palavras, classificando-as em monoss\u00edlabas, diss\u00edlabas, triss\u00edlabas e poliss\u00edlabas.", "codigo": "EF03LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico", "habilidades": "Identificar a s\u00edlaba t\u00f4nica em palavras, classificando-as em ox\u00edtonas, parox\u00edtonas e proparox\u00edtonas.", "codigo": "EF03LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar a fun\u00e7\u00e3o na leitura e usar na escrita ponto final, ponto de interroga\u00e7\u00e3o, ponto de exclama\u00e7\u00e3o e, em di\u00e1logos (discurso direto), dois-pontos e travess\u00e3o.", "codigo": "EF03LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Identificar e diferenciar, em textos, substantivos e verbos e suas fun\u00e7\u00f5es na ora\u00e7\u00e3o: agente, a\u00e7\u00e3o, objeto da a\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF03LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos, adjetivos e sua fun\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00e3o de propriedades aos substantivos.", "codigo": "EF03LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Reconhecer prefixos e sufixos produtivos na forma\u00e7\u00e3o de palavras derivadas de substantivos, de adjetivos e de verbos, utilizando-os para compreender palavras e para formar novas palavras.", "codigo": "EF03LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, textos injuntivos instrucionais (receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem etc.), com a estrutura pr\u00f3pria desses textos (verbos imperativos, indica\u00e7\u00e3o de passos a ser seguidos) e mesclando palavras, imagens e recursos gr\u00e1fico- visuais, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, cartas pessoais e di\u00e1rios, com express\u00e3o de sentimentos e opini\u00f5es, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero carta e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Planejar e produzir cartas pessoais e di\u00e1rios, com express\u00e3o de sentimentos e opini\u00f5es, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es dos g\u00eaneros carta e di\u00e1rio e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Planejar e produzir textos injuntivos instrucionais, com a estrutura pr\u00f3pria desses textos (verbos imperativos, indica\u00e7\u00e3o de passos a ser seguidos) e mesclando palavras, imagens e recursos gr\u00e1fico-visuais, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/ assunto do texto.", "codigo": "EF03LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Assistir, em v\u00eddeo digital, a programa de culin\u00e1ria infantil e, a partir dele, planejar e produzir receitas em \u00e1udio ou v\u00eddeo.", "codigo": "EF03LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em textos injuntivos instrucionais (receitas, instru\u00e7\u00f5es de montagem, digitais ou impressos), a formata\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria desses textos (verbos imperativos, indica\u00e7\u00e3o de passos a ser seguidos) e a diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos textos desses g\u00eaneros (lista de ingredientes ou materiais e instru\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o \u2013 \"modo de fazer\").", "codigo": "EF03LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em g\u00eaneros epistolares e di\u00e1rios, a formata\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria desses textos (relatos de acontecimentos, express\u00e3o de viv\u00eancias, emo\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es ou cr\u00edticas) e a diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos textos desses g\u00eaneros (data, sauda\u00e7\u00e3o, corpo do texto, despedida, assinatura).", "codigo": "EF03LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, cartas dirigidas a ve\u00edculos da m\u00eddia impressa ou digital (cartas de leitor e de reclama\u00e7\u00e3o a jornais, revistas) e not\u00edcias, dentre outros g\u00eaneros do campo jornal\u00edstico, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero carta e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Identificar e discutir o prop\u00f3sito do uso de recursos de persuas\u00e3o (cores, imagens, escolha de palavras, jogo de palavras, tamanho de letras) em textos publicit\u00e1rios e de propaganda, como elementos de convencimento.", "codigo": "EF03LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Produzir cartas dirigidas a ve\u00edculos da m\u00eddia impressa ou digital (cartas do leitor ou de reclama\u00e7\u00e3o a jornais ou revistas), dentre outros g\u00eaneros do campopo l\u00edtico-cidad\u00e3o, com opini\u00f5es e cr\u00edticas, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero carta e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Produzir an\u00fancios publicit\u00e1rios, textos de campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o destinados ao p\u00fablico infantil, observando os recursos de persuas\u00e3o utilizados nos textos publicit\u00e1rios e de propaganda (cores, imagens, slogan, escolha de palavras, jogo de palavras, tamanho e tipo de letras, diagrama\u00e7\u00e3o).", "codigo": "EF03LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e produ\u00e7\u00e3o de texto", "habilidades": "Planejar e produzir, em colabora\u00e7\u00e3o com os colegas, telejornal para p\u00fablico infantil com algumas not\u00edcias e textos de campanhas que possam ser repassados oralmente ou em meio digital, em \u00e1udio ou v\u00eddeo, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa, a organiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da fala nesses g\u00eaneros e o tema/assunto/ finalidade dos textos.", "codigo": "EF03LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos", "habilidades": "Analisar o uso de adjetivos em cartas dirigidas a ve\u00edculos da m\u00eddia impressa ou digital (cartas do leitor ou de reclama\u00e7\u00e3o a jornais ou revistas), digitais ou impressas.", "codigo": "EF03LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler/ouvir e compreender, com autonomia, relatos de observa\u00e7\u00f5es e de pesquisas em fontes de informa\u00e7\u00f5es, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Planejar e produzir textos para apresentar resultados de observa\u00e7\u00f5es e de pesquisas em fontes de informa\u00e7\u00f5es, incluindo, quando pertinente, imagens, diagramas e gr\u00e1ficos ou tabelas simples, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF03LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos\nAdequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0s normas de escrita", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em relat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o e pesquisa, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica desses g\u00eaneros (passos ou listas de itens, tabelas, ilustra\u00e7\u00f5es, gr\u00e1ficos, resumo dos resultados), inclusive em suas vers\u00f5es orais.", "codigo": "EF03LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Performances orais", "habilidades": "Recitar cordel e cantar repentes e emboladas, observando as rimas e obedecendo ao ritmo e \u00e0 melodia.", "codigo": "EF03LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Decodifica\u00e7\u00e3o/Flu\u00eancia de leitura", "habilidades": "Ler e compreender, silenciosamente e, em seguida, em voz alta, com autonomia e flu\u00eancia, textos curtos com n\u00edvel de textualidade adequado.", "codigo": "EF35LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o de leitor", "habilidades": "Selecionar livros da biblioteca e/ou do cantinho de leitura da sala de aula e/ou dispon\u00edveis em meios digitais para leitura individual, justificando a escolha e compartilhando com os colegas sua opini\u00e3o, ap\u00f3s a leitura.", "codigo": "EF35LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o", "habilidades": "Identificar a ideia central do texto, demonstrando compreens\u00e3o global.", "codigo": "EF35LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Inferir informa\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas nos textos lidos.", "codigo": "EF35LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Inferir o sentido de palavras ou express\u00f5es desconhecidas em textos, com base no contexto da frase ou do texto.", "codigo": "EF35LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura", "habilidades": "Recuperar rela\u00e7\u00f5es entre partes de um texto, identificando substitui\u00e7\u00f5es lexicais (de substantivos por sin\u00f4nimos) ou pronominais (uso de pronomes anaf\u00f3ricos \u2013 pessoais, possessivos, demonstrativos) que contribuem para a continuidade do texto.", "codigo": "EF35LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico/ Conven\u00e7\u00f5es da escrita", "habilidades": "Utilizar, ao produzir um texto, conhecimentos lingu\u00edsticos e gramaticais, tais como ortografia, regras b\u00e1sicas de concord\u00e2ncia nominal e verbal, pontua\u00e7\u00e3o (ponto final, ponto de exclama\u00e7\u00e3o, ponto de interroga\u00e7\u00e3o, v\u00edrgulas em enumera\u00e7\u00f5es) e pontua\u00e7\u00e3o do discurso direto, quando for o caso.", "codigo": "EF35LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico/ Estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es anaf\u00f3ricas na referencia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o", "habilidades": "Utilizar, ao produzir um texto, recursos de referencia\u00e7\u00e3o (por substitui\u00e7\u00e3o lexical ou por pronomes pessoais, possessivos e demonstrativos), vocabul\u00e1rio apropriado ao g\u00eanero, recursos de coes\u00e3o pronominal (pronomes anaf\u00f3ricos) e articuladores de rela\u00e7\u00f5es de sentido (tempo, causa, oposi\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o), com n\u00edvel suficiente de informatividade.", "codigo": "EF35LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de texto/Progress\u00e3o tem\u00e1tica e paragrafa\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Organizar o texto em unidades de sentido, dividindo-o em par\u00e1grafos segundo as normas gr\u00e1ficas e de acordo com as caracter\u00edsticas do g\u00eanero textual.", "codigo": "EF35LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros orais", "habilidades": "Identificar g\u00eaneros do discurso oral, utilizados em diferentes situa\u00e7\u00f5es e contextos comunicativos, e suas caracter\u00edsticas lingu\u00edstico-expressivas e composicionais (conversa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, conversa\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, entrevistas pessoais, entrevistas no r\u00e1dio ou na TV, debate, notici\u00e1rio de r\u00e1dio e TV, narra\u00e7\u00e3o de jogos esportivos no r\u00e1dio e TV, aula, debate etc.).", "codigo": "EF35LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Ouvir grava\u00e7\u00f5es, can\u00e7\u00f5es, textos falados em diferentes variedades lingu\u00edsticas, identificando caracter\u00edsticas regionais, urbanas e rurais da fala e respeitando as diversas variedades lingu\u00edsticas como caracter\u00edsticas do uso da l\u00edngua por diferentes grupos regionais ou diferentes culturas locais, rejeitando preconceitos lingu\u00edsticos.", "codigo": "EF35LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Recorrer ao dicion\u00e1rio para esclarecer d\u00favida sobre a escrita de palavras, especialmente no caso de palavras com rela\u00e7\u00f5es irregulares fonema-grafema.", "codigo": "EF35LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Memorizar a grafia de palavras de uso frequente nas quais as rela\u00e7\u00f5es fonema-grafema s\u00e3o irregulares e com h inicial que n\u00e3o representa fonema.", "codigo": "EF35LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Identificar em textos e usar na produ\u00e7\u00e3o textual pronomes pessoais, possessivos e demonstrativos, como recurso coesivo anaf\u00f3rico.", "codigo": "EF35LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Opinar e defender ponto de vista sobre tema pol\u00eamico relacionado a situa\u00e7\u00f5es vivenciadas na escola e/ou na comunidade, utilizando registro formal e estrutura adequada \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF35LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em not\u00edcias, manchetes, lides e corpo de not\u00edcias simples para p\u00fablico infantil e cartas de reclama\u00e7\u00e3o (revista infantil), digitais ou impressos, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada um desses g\u00eaneros, inclusive em suas vers\u00f5es orais.", "codigo": "EF35LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Pesquisa", "habilidades": "Buscar e selecionar, com o apoio do professor, informa\u00e7\u00f5es de interesse sobre fen\u00f4menos sociais e naturais, em textos que circulam em meios impressos ou digitais.", "codigo": "EF35LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Escuta de textos orais", "habilidades": "Escutar, com aten\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos realizadas por colegas, formulando perguntas pertinentes ao tema e solicitando esclarecimentos sempre que necess\u00e1rio.", "codigo": "EF35LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o de textos orais", "habilidades": "Recuperar as ideias principais em situa\u00e7\u00f5es formais de escuta de exposi\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e palestras.", "codigo": "EF35LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de texto oral\nExposi\u00e7\u00e3o oral", "habilidades": "Expor trabalhos ou pesquisas escolares, em sala de aula, com apoio de recursos multissemi\u00f3ticos (imagens, diagrama, tabelas etc.), orientando-se por roteiro escrito, planejando o tempo de fala e adequando a linguagem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o comunicativa.", "codigo": "EF35LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o do leitor liter\u00e1rio", "habilidades": "Ler e compreender, de forma aut\u00f4noma, textos liter\u00e1rios de diferentes g\u00eaneros e extens\u00f5es, inclusive aqueles sem ilustra\u00e7\u00f5es, estabelecendo prefer\u00eancias por g\u00eaneros, temas, autores.", "codigo": "EF35LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o do leitor liter\u00e1rio/ Leitura multissemi\u00f3tica", "habilidades": "Perceber di\u00e1logos em textos narrativos, observando o efeito de sentido de verbos de enuncia\u00e7\u00e3o e, se for o caso, o uso de variedades lingu\u00edsticas no discurso direto.", "codigo": "EF35LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica/Estilo", "habilidades": "Apreciar poemas e outros textos versificados, observando rimas, alitera\u00e7\u00f5es e diferentes modos de divis\u00e3o dos versos, estrofes e refr\u00f5es e seu efeito de sentido.", "codigo": "EF35LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Textos dram\u00e1ticos", "habilidades": "Identificar fun\u00e7\u00f5es do texto dram\u00e1tico (escrito para ser encenado) e sua organiza\u00e7\u00e3o por meio de di\u00e1logos entre personagens e marcadores das falas das personagens e de cena.", "codigo": "EF35LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Criar narrativas ficcionais, com certa autonomia, utilizando detalhes descritivos, sequ\u00eancias de eventos e imagens apropriadas para sustentar o sentido do texto, e marcadores de tempo, espa\u00e7o e de fala de personagens.", "codigo": "EF35LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma e compartilhada", "habilidades": "Ler e compreender, com certa autonomia, narrativas ficcionais que apresentem cen\u00e1rios e personagens, observando os elementos da estrutura narrativa: enredo, tempo, espa\u00e7o, personagens, narrador e a constru\u00e7\u00e3o do discurso indireto e discurso direto.", "codigo": "EF35LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma", "habilidades": "Ler e compreender, com certa autonomia, textos em versos, explorando rimas, sons e jogos de palavras, imagens po\u00e9ticas (sentidos figurados) e recursos visuais e sonoros.", "codigo": "EF35LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Declama\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Declamar poemas, com entona\u00e7\u00e3o, postura e interpreta\u00e7\u00e3o adequadas.", "codigo": "EF35LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Formas de composi\u00e7\u00e3o de narrativas", "habilidades": "Identificar, em narrativas, cen\u00e1rio, personagem central, conflito gerador, resolu\u00e7\u00e3o e o ponto de vista com base no qual hist\u00f3rias s\u00e3o narradas, diferenciando narrativas em primeira e terceira pessoas.", "codigo": "EF35LP29"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Discurso direto e indireto", "habilidades": "Diferenciar discurso indireto e discurso direto, determinando o efeito de sentido de verbos de enuncia\u00e7\u00e3o e explicando o uso de variedades lingu\u00edsticas no discurso direto, quando for o caso.", "codigo": "EF35LP30"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o de textos po\u00e9ticos", "habilidades": "Identificar, em textos versificados, efeitos de sentido decorrentes do uso de recursos r\u00edtmicos e sonoros e de met\u00e1foras.", "codigo": "EF35LP31"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Grafar palavras utilizando regras de correspond\u00eancia fonema--grafema regulares diretas e contextuais.", "codigo": "EF04LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Ler e escrever, corretamente, palavras com s\u00edlabas VV e CVV em casos nos quais a combina\u00e7\u00e3o VV (ditongo) \u00e9 reduzida na l\u00edngua oral (ai, ei, ou).", "codigo": "EF04LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento do alfabeto do portugu\u00eas do Brasil/Ordem alfab\u00e9tica/Polissemia", "habilidades": "Localizar palavras no dicion\u00e1rio para esclarecer significados, reconhecendo o significado mais plaus\u00edvel para o contexto que deu origem \u00e0 consulta.", "codigo": "EF04LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento das diversas grafias do alfabeto/ Acentua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Usar acento gr\u00e1fico (agudo ou circunflexo) em parox\u00edtonas terminadas em -i(s), -l, -r, -\u00e3o(s).", "codigo": "EF04LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar a fun\u00e7\u00e3o na leitura e usar, adequadamente, na escrita ponto final, de interroga\u00e7\u00e3o, de exclama\u00e7\u00e3o, dois-pontos e travess\u00e3o em di\u00e1logos (discurso direto), v\u00edrgula em enumera\u00e7\u00f5es e em separa\u00e7\u00e3o de vocativo e de aposto.", "codigo": "EF04LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Identificar em textos e usar na produ\u00e7\u00e3o textual a concord\u00e2ncia entre substantivo ou pronome pessoal e verbo (concord\u00e2ncia verbal).", "codigo": "EF04LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar em textos e usar na produ\u00e7\u00e3o textual a concord\u00e2ncia entre artigo, substantivo e adjetivo (concord\u00e2ncia no grupo nominal).", "codigo": "EF04LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Reconhecer e grafar, corretamente, palavras derivadas com os sufixos -agem, -oso, -eza, -izar/-isar (regulares morfol\u00f3gicas).", "codigo": "EF04LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, boletos, faturas e carn\u00eas, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero (campos, itens elencados, medidas de consumo, c\u00f3digo de barras) e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF04LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, cartas pessoais de reclama\u00e7\u00e3o, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero carta e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF04LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Planejar e produzir, com autonomia, cartas pessoais de reclama\u00e7\u00e3o, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero carta e com a estrutura pr\u00f3pria desses textos (problema, opini\u00e3o, argumentos), considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF04LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Assistir, em v\u00eddeo digital, a programa infantil com instru\u00e7\u00f5es de montagem, de jogos e brincadeiras e, a partir dele, planejar e produzir tutoriais em \u00e1udio ou v\u00eddeo.", "codigo": "EF04LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em textos injuntivos instrucionais (instru\u00e7\u00f5es de jogos digitais ou impressos), a formata\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria desses textos (verbos imperativos, indica\u00e7\u00e3o de passos a ser seguidos) e formato espec\u00edfico dos textos orais ou escritos desses g\u00eaneros (lista/ apresenta\u00e7\u00e3o de materiais e instru\u00e7\u00f5es/passos de jogo).", "codigo": "EF04LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Identificar, em not\u00edcias, fatos, participantes, local e momento/tempo da ocorr\u00eancia do fato noticiado.", "codigo": "EF04LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Distinguir fatos de opini\u00f5es/sugest\u00f5es em textos (informativos, jornal\u00edsticos, publicit\u00e1rios etc.).", "codigo": "EF04LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Produzir not\u00edcias sobre fatos ocorridos no universo escolar, digitais ou impressas, para o jornal da escola, noticiando os fatos e seus atores e comentando decorr\u00eancias, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero not\u00edcia e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF04LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e produ\u00e7\u00e3o de texto", "habilidades": "Produzir jornais radiof\u00f4nicos ou televisivos e entrevistas veiculadas em r\u00e1dio, TV e na internet, orientando-se por roteiro ou texto e demonstrando conhecimento dos g\u00eaneros jornal falado/televisivo e entrevista.", "codigo": "EF04LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos", "habilidades": "Analisar o padr\u00e3o entonacional e a express\u00e3o facial e corporal de \u00e2ncoras de jornais radiof\u00f4nicos ou televisivos e de entrevistadores/entrevistados.", "codigo": "EF04LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender textos expositivos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para crian\u00e7as, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/ assunto do texto.", "codigo": "EF04LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Imagens anal\u00edticas em textos", "habilidades": "Reconhecer a fun\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, diagramas e tabelas em textos, como forma de apresenta\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF04LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Planejar e produzir textos sobre temas de interesse, com base em resultados de observa\u00e7\u00f5es e pesquisas em fontes de informa\u00e7\u00f5es impressas ou eletr\u00f4nicas, incluindo, quando pertinente, imagens e gr\u00e1ficos ou tabelas simples, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF04LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma", "habilidades": "Planejar e produzir, com certa autonomia, verbetes de enciclop\u00e9dia infantil, digitais ou impressos, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/ assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF04LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos\nCoes\u00e3o e articuladores", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em verbetes de enciclop\u00e9dia infantil, digitais ou impressos, a formata\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o espec\u00edfica desse g\u00eanero (t\u00edtulo do verbete, defini\u00e7\u00e3o, detalhamento, curiosidades), considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF04LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos\nAdequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0s normas de escrita", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em seu formato, tabelas, diagramas e gr\u00e1ficos em relat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o e pesquisa, como forma de apresenta\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF04LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita aut\u00f4noma", "habilidades": "Representar cenas de textos dram\u00e1ticos, reproduzindo as falas das personagens, de acordo com as rubricas de interpreta\u00e7\u00e3o e movimento indicadas pelo autor.", "codigo": "EF04LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o de textos po\u00e9ticos visuais", "habilidades": "Observar, em poemas concretos, o formato, a distribui\u00e7\u00e3o e a diagrama\u00e7\u00e3o das letras do texto na p\u00e1gina.", "codigo": "EF04LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["4\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o de textos dram\u00e1ticos", "habilidades": "Identificar, em textos dram\u00e1ticos, marcadores das falas das personagens e de cena.", "codigo": "EF04LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sistema alfab\u00e9tico e da ortografia", "habilidades": "Grafar palavras utilizando regras de correspond\u00eancia fonema-grafema regulares, contextuais e morfol\u00f3gicas e palavras de uso frequente com correspond\u00eancias irregulares.", "codigo": "EF05LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento do alfabeto do portugu\u00eas do Brasil/Ordem alfab\u00e9tica/Polissemia", "habilidades": "Identificar o car\u00e1ter poliss\u00eamico das palavras (uma mesma palavra com diferentes significados, de acordo com o contexto de uso), comparando o significado de determinados termos utilizados nas \u00e1reas cient\u00edficas com esses mesmos termos utilizados na linguagem usual.", "codigo": "EF05LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Conhecimento das diversas grafias do alfabeto/ Acentua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Acentuar corretamente palavras ox\u00edtonas, parox\u00edtonas e proparox\u00edtonas.", "codigo": "EF05LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Pontua\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Diferenciar, na leitura de textos, v\u00edrgula, ponto e v\u00edrgula, dois-pontos e reconhecer, na leitura de textos, o efeito de sentido que decorre do uso de retic\u00eancias, aspas, par\u00eanteses.", "codigo": "EF05LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Identificar a express\u00e3o de presente, passado e futuro em tempos verbais do modo indicativo.", "codigo": "EF05LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Flexionar, adequadamente, na escrita e na oralidade, os verbos em concord\u00e2ncia com pronomes pessoais/nomes sujeitos da ora\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF05LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Identificar, em textos, o uso de conjun\u00e7\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o que estabelecem entre partes do texto: adi\u00e7\u00e3o, oposi\u00e7\u00e3o, tempo, causa, condi\u00e7\u00e3o, finalidade.", "codigo": "EF05LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Morfologia", "habilidades": "Diferenciar palavras primitivas, derivadas e compostas, e derivadas por adi\u00e7\u00e3o de prefixo e de sufixo.", "codigo": "EF05LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, textos instrucional de regras de jogo, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender, com autonomia, anedotas, piadas e cartuns, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Registrar, com autonomia, anedotas, piadas e cartuns, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Escrita\n(compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Planejar e produzir, com autonomia, textos instrucionais de regras de jogo, dentre outros g\u00eaneros do campo da vida cotidiana, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e a finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto oral", "habilidades": "Assistir, em v\u00eddeo digital, a postagem de vlog infantil de cr\u00edticas de brinquedos e livros de literatura infantil e, a partir dele, planejar e produzir resenhas digitais em \u00e1udio ou v\u00eddeo.", "codigo": "EF05LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida cotidiana", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o do texto", "habilidades": "Identificar e reproduzir, em textos de resenha cr\u00edtica de brinquedos ou livros de literatura infantil, a formata\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria desses textos (apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do produto).", "codigo": "EF05LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler/assistir e compreender, com autonomia, not\u00edcias, reportagens, v\u00eddeos em vlogs argumentativos, dentre outros g\u00eaneros do campo pol\u00edtico-cidad\u00e3o, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es dos g\u00eaneros e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF05LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Comparar informa\u00e7\u00f5es sobre um mesmo fato veiculadas em diferentes m\u00eddias e concluir sobre qual \u00e9 mais confi\u00e1vel e por qu\u00ea.", "codigo": "EF05LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Escrita colaborativa", "habilidades": "Produzir roteiro para edi\u00e7\u00e3o de uma reportagem digital sobre temas de interesse da turma, a partir de buscas de informa\u00e7\u00f5es, imagens, \u00e1udios e v\u00eddeos na internet, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF05LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e produ\u00e7\u00e3o de texto", "habilidades": "Roteirizar, produzir e editar v\u00eddeo para vlogs argumentativos sobre produtos de m\u00eddia para p\u00fablico infantil (filmes, desenhos animados, HQs, games etc.), com base em conhecimentos sobre os mesmos, de acordo com as conven\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/ assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de texto", "habilidades": "Argumentar oralmente sobre acontecimentos de interesse social, com base em conhecimentos sobre fatos divulgados em TV, r\u00e1dio, m\u00eddia impressa e digital, respeitando pontos de vista diferentes.", "codigo": "EF05LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos", "habilidades": "Analisar a validade e for\u00e7a de argumentos em argumenta\u00e7\u00f5es sobre produtos de m\u00eddia para p\u00fablico infantil (filmes, desenhos animados, HQs, games etc.), com base em conhecimentos sobre os mesmos.", "codigo": "EF05LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo da vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos", "habilidades": "Analisar o padr\u00e3o entonacional, a express\u00e3o facial e corporal e as escolhas de variedade e registro lingu\u00edsticos de vloggers de vlogs opinativos ou argumentativos.", "codigo": "EF05LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o em leitura", "habilidades": "Ler e compreender verbetes de dicion\u00e1rio, identificando a estrutura, as informa\u00e7\u00f5es gramaticais (significado de abreviaturas) e as informa\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas.", "codigo": "EF05LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura/escuta (compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Imagens anal\u00edticas em textos", "habilidades": "Comparar informa\u00e7\u00f5es apresentadas em gr\u00e1ficos ou tabelas.", "codigo": "EF05LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos\n(escrita compartilhada e aut\u00f4noma)", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "habilidades": "Planejar e produzir texto sobre tema de interesse, organizando resultados de pesquisa em fontes de informa\u00e7\u00e3o impressas ou digitais, incluindo imagens e gr\u00e1ficos ou tabelas, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto do texto.", "codigo": "EF05LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Performances orais", "habilidades": "Planejar e produzir, com certa autonomia, verbetes de dicion\u00e1rio, digitais ou impressos, considerando a situa\u00e7\u00e3o comunicativa e o tema/assunto/finalidade do texto.", "codigo": "EF05LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos \nAdequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0s normas de escrita", "habilidades": "Utilizar, ao produzir o texto, conhecimentos lingu\u00edsticos e gramaticais: regras sint\u00e1ticas de concord\u00e2ncia nominal e verbal, conven\u00e7\u00f5es de escrita de cita\u00e7\u00f5es, pontua\u00e7\u00e3o (ponto final, dois-pontos, v\u00edrgulas em enumera\u00e7\u00f5es) e regras ortogr\u00e1ficas.", "codigo": "EF05LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o dos textos \nCoes\u00e3o e articuladores", "habilidades": "Utilizar, ao produzir o texto, recursos de coes\u00e3o pronominal (pronomes anaf\u00f3ricos) e articuladores de rela\u00e7\u00f5es de sentido (tempo, causa, oposi\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o), com n\u00edvel adequado de informatividade.", "codigo": "EF05LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["5\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica (Ortografiza\u00e7\u00e3o)", "objetosDeConhecimento": "Forma de composi\u00e7\u00e3o de textos po\u00e9ticos visuais", "habilidades": "Observar, em ciberpoemas e minicontos infantis em m\u00eddia digital, os recursos multissemi\u00f3ticos presentes nesses textos digitais.", "codigo": "EF05LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Reconhecer a impossibilidade de uma neutralidade absoluta no relato de fatos e identificar diferentes graus de parcialidade/ imparcialidade dados pelo recorte feito e pelos efeitos de sentido advindos de escolhas feitas pelo autor, de forma a poder desenvolver uma atitude cr\u00edtica frente aos textos jornal\u00edsticos e tornar-se consciente das escolhas feitas enquanto produtor de textos.", "codigo": "EF06LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes g\u00eaneros jornal\u00edsticos, compreendendo a centralidade da not\u00edcia.", "codigo": "EF06LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "L\u00e9xico/morfologia", "habilidades": "Analisar diferen\u00e7as de sentido entre palavras de uma s\u00e9rie sinon\u00edmica.", "codigo": "EF06LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Analisar a fun\u00e7\u00e3o e as flex\u00f5es de substantivos e adjetivos e de verbos nos modos Indicativo, Subjuntivo e Imperativo: afirmativo e negativo.", "codigo": "EF06LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar os efeitos de sentido dos modos verbais, considerando o g\u00eanero textual e a inten\u00e7\u00e3o comunicativa.", "codigo": "EF06LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Empregar, adequadamente, as regras de concord\u00e2ncia nominal (rela\u00e7\u00f5es entre os substantivos e seus determinantes) e as regras de concord\u00e2ncia verbal (rela\u00e7\u00f5es entre o verbo e o sujeito simples e composto).", "codigo": "EF06LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos, per\u00edodos compostos por ora\u00e7\u00f5es separadas por v\u00edrgula sem a utiliza\u00e7\u00e3o de conectivos, nomeando-os como per\u00edodos compostos por coordena\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF06LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em texto ou sequ\u00eancia textual, ora\u00e7\u00f5es como unidades constitu\u00eddas em torno de um n\u00facleo verbal e per\u00edodos como conjunto de ora\u00e7\u00f5es conectadas.", "codigo": "EF06LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Classificar, em texto ou sequ\u00eancia textual, os per\u00edodos simples compostos.", "codigo": "EF06LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Sintaxe", "habilidades": "Identificar sintagmas nominais e verbais como constituintes imediatos da ora\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF06LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Elementos notacionais da escrita/morfossintaxe", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, conhecimentos lingu\u00edsticos e gramaticais: tempos verbais, concord\u00e2ncia nominal e verbal, regras ortogr\u00e1ficas, pontua\u00e7\u00e3o etc.", "codigo": "EF06LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Sem\u00e2ntica Coes\u00e3o", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, recursos de coes\u00e3o referencial (nome e pronomes), recursos sem\u00e2nticos de sinon\u00edmia, anton\u00edmia e homon\u00edmia e mecanismos de representa\u00e7\u00e3o de diferentes vozes (discurso direto e indireto).", "codigo": "EF06LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Analisar a estrutura e funcionamento dos hiperlinks em textos noticiosos publicados na Web e vislumbrar possibilidades de uma escrita hipertextual.", "codigo": "EF67LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Explorar o espa\u00e7o reservado ao leitor nos jornais, revistas, impressos e on-line, sites noticiosos etc., destacando not\u00edcias, fotorreportagens, entrevistas, charges, assuntos, temas, debates em foco, posicionando-se de maneira \u00e9tica e respeitosa frente a esses textos e opini\u00f5es a eles relacionadas, e publicar not\u00edcias, notas jornal\u00edsticas, fotorreportagem de interesse geral nesses espa\u00e7os do leitor.", "codigo": "EF67LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Comparar informa\u00e7\u00f5es sobre um mesmo fato divulgadas em diferentes ve\u00edculos e m\u00eddias, analisando e avaliando a confiabilidade.", "codigo": "EF67LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura Distin\u00e7\u00e3o de fato e opini\u00e3o", "habilidades": "Distinguir, em segmentos descont\u00ednuos de textos, fato da opini\u00e3o enunciada em rela\u00e7\u00e3o a esse mesmo fato.", "codigo": "EF67LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura: identifica\u00e7\u00e3o de teses e argumentos\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Identificar e avaliar teses/opini\u00f5es/posicionamentos expl\u00edcitos e argumentos em textos argumentativos (carta de leitor, coment\u00e1rio, artigo de opini\u00e3o, resenha cr\u00edtica etc.), manifestando concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia.", "codigo": "EF67LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Identificar os efeitos de sentido provocados pela sele\u00e7\u00e3o lexical, topicaliza\u00e7\u00e3o de elementos e sele\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, uso de 3\u00aa pessoa etc.", "codigo": "EF67LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Identificar o uso de recursos persuasivos em textos argumentativos diversos (como a elabora\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, escolhas lexicais, constru\u00e7\u00f5es metaf\u00f3ricas, a explicita\u00e7\u00e3o ou a oculta\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o) e perceber seus efeitos de sentido.", "codigo": "EF67LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido Explora\u00e7\u00e3o da multissemiose", "habilidades": "Identificar os efeitos de sentido devidos \u00e0 escolha de imagens est\u00e1ticas, sequencia\u00e7\u00e3o ou sobreposi\u00e7\u00e3o de imagens, defini\u00e7\u00e3o de figura/fundo, \u00e2ngulo, profundidade e foco, cores/tonalidades, rela\u00e7\u00e3o com o escrito (rela\u00e7\u00f5es de reitera\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o ou oposi\u00e7\u00e3o) etc. em not\u00edcias, reportagens, fotorreportagens, foto-den\u00fancias, memes, gifs, an\u00fancios publicit\u00e1rios e propagandas publicados em jornais, revistas, sites na internet etc.", "codigo": "EF67LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos informativos", "habilidades": "Planejar not\u00edcia impressa e para circula\u00e7\u00e3o em outras m\u00eddias (r\u00e1dio ou TV/v\u00eddeo), tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, do texto \u2013 objetivo, leitores/espectadores, ve\u00edculos e m\u00eddia de circula\u00e7\u00e3o etc. \u2013, a partir da escolha do fato a ser noticiado (de relev\u00e2ncia para a turma, escola ou comunidade), do levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o fato \u2013 que pode envolver entrevistas com envolvidos ou com especialistas, consultas a fontes, an\u00e1lise de documentos, cobertura de eventos etc.\u2013, do registro dessas informa\u00e7\u00f5es e dados, da escolha de fotos ou imagens a produzir ou a utilizar etc. e a previs\u00e3o de uma estrutura hipertextual (no caso de publica\u00e7\u00e3o em sites ou blogs noticiosos).", "codigo": "EF67LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o, tendo em vista suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas do g\u00eanero em quest\u00e3o, o estabelecimento de coes\u00e3o,\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0 norma-padr\u00e3o e o uso adequado de ferramentas de edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir not\u00edcia impressa tendo em vista caracter\u00edsticas do g\u00eanero \u2013 t\u00edtulo ou manchete com verbo no tempo presente, linha fina (opcional), lide, progress\u00e3o dada pela ordem decrescente de import\u00e2ncia dos fatos, uso de 3\u00aa pessoa, de palavras que indicam precis\u00e3o \u2013, e o estabelecimento adequado de coes\u00e3o e produzir not\u00edcia para TV, r\u00e1dio e internet, tendo em vista, al\u00e9m das caracter\u00edsticas do g\u00eanero, os recursos de m\u00eddias dispon\u00edveis e o manejo de recursos de capta\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e imagem.", "codigo": "EF67LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos argumentativos e apreciativos", "habilidades": "Planejar resenhas, vlogs, v\u00eddeos e podcasts variados, e textos e v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios das culturas juvenis (algumas possibilidades: fanzines, fanclipes, e-zines, gameplay, detonado etc.), dentre outros, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do texto \u2013 objetivo, leitores/espectadores, ve\u00edculos e m\u00eddia de circula\u00e7\u00e3o etc. \u2013, a partir da escolha de uma produ\u00e7\u00e3o ou evento cultural para analisar \u2013 livro, filme, s\u00e9rie, game, can\u00e7\u00e3o, videoclipe, fanclipe, show, saraus, slams etc. \u2013 da busca de informa\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o ou evento escolhido, da s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es sobre a obra/evento e do elenco/sele\u00e7\u00e3o de aspectos, elementos ou recursos que possam ser destacados positiva ou negativamente ou da roteiriza\u00e7\u00e3o do passo a passo do game para posterior grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos.", "codigo": "EF67LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o de textos argumentativos e apreciativos", "habilidades": "Produzir resenhas cr\u00edticas, vlogs, v\u00eddeos, podcasts variados e produ\u00e7\u00f5es e g\u00eaneros pr\u00f3prios das culturas juvenis (algumas possibilidades: fanzines, fanclipes, e-zines, gameplay, detonado etc.), que apresentem/descrevam e/ou avaliem produ\u00e7\u00f5es culturais (livro, filme, s\u00e9rie, game, can\u00e7\u00e3o, disco, videoclipe etc.) ou evento (show, sarau, slam etc.), tendo em vista o contexto de produ\u00e7\u00e3o dado, as caracter\u00edsticas do g\u00eanero, os recursos das m\u00eddias envolvidas e a textualiza\u00e7\u00e3o adequada dos textos e/ou produ\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF67LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios", "habilidades": "Produzir, revisar e editar textos publicit\u00e1rios, levando em conta o contexto de produ\u00e7\u00e3o dado, explorando recursos multissemi\u00f3ticos, relacionando elementos verbais e visuais, utilizando adequadamente estrat\u00e9gias discursivas de persuas\u00e3o e/ou convencimento e criando t\u00edtulo ou slogan que fa\u00e7am o leitor motivar-se a interagir com o texto produzido e se sinta atra\u00eddo pelo servi\u00e7o, ideia ou produto em quest\u00e3o.", "codigo": "EF67LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e produ\u00e7\u00e3o de entrevistas orais", "habilidades": "Definir o contexto de produ\u00e7\u00e3o da entrevista (objetivos, o que se pretende conseguir, porque aquele entrevistado etc.), levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o entrevistado e sobre o acontecimento ou tema em quest\u00e3o, preparar o roteiro de perguntar e realizar entrevista oral com envolvidos ou especialistas relacionados com o fato noticiado ou com o tema em pauta, usando roteiro previamente elaborado e formulando outras perguntas a partir das respostas dadas e, quando for o caso, selecionar partes, transcrever e proceder a uma edi\u00e7\u00e3o escrita do texto, adequando-o a seu contexto de publica\u00e7\u00e3o, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o composicional do g\u00eanero e garantindo a relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es mantidas e a continuidade tem\u00e1tica.", "codigo": "EF67LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias e procedimentos de leitura em textos legais e normativos", "habilidades": "Identificar a proibi\u00e7\u00e3o imposta ou o direito garantido, bem como as circunst\u00e2ncias de sua aplica\u00e7\u00e3o, em artigos relativos a normas, regimentos escolares, regimentos e estatutos da sociedade civil, regulamenta\u00e7\u00f5es para o mercado publicit\u00e1rio, C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e2nsito, ECA, Constitui\u00e7\u00e3o, dentre outros.", "codigo": "EF67LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos e pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 defesa de direitos e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social", "habilidades": "Explorar e analisar espa\u00e7os de reclama\u00e7\u00e3o de direitos e de envio de solicita\u00e7\u00f5es (tais como ouvidorias, SAC, canais ligados a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, plataformas do consumidor, plataformas de reclama\u00e7\u00e3o), bem como de textos pertencentes a g\u00eaneros que circulam nesses espa\u00e7os, reclama\u00e7\u00e3o ou carta de reclama\u00e7\u00e3o, solicita\u00e7\u00e3o ou carta de solicita\u00e7\u00e3o, como forma de ampliar as possibilidades de produ\u00e7\u00e3o desses textos em casos que remetam a reivindica\u00e7\u00f5es que envolvam a escola, a comunidade ou algum de seus membros como forma de se engajar na busca de solu\u00e7\u00e3o de problemas pessoais, dos outros e coletivos.", "codigo": "EF67LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre contexto de produ\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas composicionais e estil\u00edsticas dos g\u00eaneros (carta de solicita\u00e7\u00e3o, carta de reclama\u00e7\u00e3o, peti\u00e7\u00e3o on-line, carta aberta, abaixo-assinado, proposta etc.)\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Analisar, a partir do contexto de produ\u00e7\u00e3o, a forma de organiza\u00e7\u00e3o das cartas de solicita\u00e7\u00e3o e de reclama\u00e7\u00e3o (data\u00e7\u00e3o, forma de in\u00edcio, apresenta\u00e7\u00e3o contextualizada do pedido ou da reclama\u00e7\u00e3o, em geral, acompanhada de explica\u00e7\u00f5es, argumentos e/ou relatos do problema, f\u00f3rmula de finaliza\u00e7\u00e3o mais ou menos cordata, dependendo do tipo de carta e subscri\u00e7\u00e3o) e algumas das marcas lingu\u00edsticas relacionadas \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o ou relato de fatos, como forma de possibilitar a escrita fundamentada de cartas como essas ou de postagens em canais pr\u00f3prios de reclama\u00e7\u00f5es e solicita\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es que envolvam quest\u00f5es relativas \u00e0 escola, \u00e0 comunidade ou a algum dos seus membros.", "codigo": "EF67LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias, procedimentos de leitura em textos reivindicat\u00f3rios ou propositivos", "habilidades": "Identificar o objeto da reclama\u00e7\u00e3o e/ou da solicita\u00e7\u00e3o e sua sustenta\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o ou justificativa, de forma a poder analisar a pertin\u00eancia da solicita\u00e7\u00e3o ou justifica\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF67LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos reivindicat\u00f3rios ou propositivos", "habilidades": "Realizar levantamento de quest\u00f5es, problemas que requeiram a den\u00fancia de desrespeito a direitos, reivindica\u00e7\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es, solicita\u00e7\u00f5es que contemplem a comunidade escolar ou algum de seus membros e examinar normas e legisla\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF67LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Curadoria de informa\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Realizar pesquisa, a partir de recortes e quest\u00f5es definidos previamente, usando fontes indicadas e abertas.", "codigo": "EF67LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de escrita: textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Divulgar resultados de pesquisas por meio de apresenta\u00e7\u00f5es orais, pain\u00e9is, artigos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, verbetes de enciclop\u00e9dia, podcasts cient\u00edficos etc.", "codigo": "EF67LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de escrita: textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir resumos, a partir das notas e/ou esquemas feitos, com o uso adequado de par\u00e1frases e cita\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF67LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Conversa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea", "habilidades": "Respeitar os turnos de fala, na participa\u00e7\u00e3o em conversa\u00e7\u00f5es e em discuss\u00f5es ou atividades coletivas, na sala de aula e na escola e formular perguntas coerentes e adequadas em momentos oportunos em situa\u00e7\u00f5es de aulas, apresenta\u00e7\u00e3o oral, semin\u00e1rio etc.", "codigo": "EF67LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Procedimentos de apoio \u00e0 compreens\u00e3o Tomada de nota", "habilidades": "Tomar nota de aulas, apresenta\u00e7\u00f5es orais, entrevistas (ao vivo, \u00e1udio, TV, v\u00eddeo), identificando e hierarquizando as informa\u00e7\u00f5es principais, tendo em vista apoiar o estudo e a produ\u00e7\u00e3o de s\u00ednteses e reflex\u00f5es pessoais ou outros objetivos em quest\u00e3o.", "codigo": "EF67LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o Progress\u00e3o tem\u00e1tica", "habilidades": "Reconhecer e utilizar os crit\u00e9rios de organiza\u00e7\u00e3o t\u00f3pica (do geral para o espec\u00edfico, do espec\u00edfico para o geral etc.), as marcas lingu\u00edsticas dessa organiza\u00e7\u00e3o (marcadores de ordena\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o, de explica\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o, por exemplo) e os mecanismos de par\u00e1frase, de maneira a organizar mais adequadamente a coes\u00e3o e a progress\u00e3o tem\u00e1tica de seus textos.", "codigo": "EF67LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer a estrutura de hipertexto em textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e proceder \u00e0 remiss\u00e3o a conceitos e rela\u00e7\u00f5es por meio de notas de rodap\u00e9s ou boxes.", "codigo": "EF67LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Analisar, entre os textos liter\u00e1rios e entre estes e outras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas (como cinema, teatro, m\u00fasica, artes visuais e midi\u00e1ticas), refer\u00eancias expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas a outros textos, quanto aos temas, personagens e recursos liter\u00e1rios e semi\u00f3ticos", "codigo": "EF67LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de leitura Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Ler, de forma aut\u00f4noma, e compreender \u2013 selecionando procedimentos e estrat\u00e9gias de leitura adequados a diferentes objetivos e levando em conta caracter\u00edsticas dos g\u00eaneros e suportes \u2013, romances infanto-juvenis, contos populares, contos de terror, lendas brasileiras, ind\u00edgenas e africanas, narrativas de aventuras, narrativas de enigma, mitos, cr\u00f4nicas, autobiografias, hist\u00f3rias em quadrinhos, mang\u00e1s, poemas de forma livre e fixa (como sonetos e cord\u00e9is), v\u00eddeo-poemas, poemas visuais, dentre outros, expressando avalia\u00e7\u00e3o sobre o texto lido e estabelecendo prefer\u00eancias por g\u00eaneros, temas, autores.", "codigo": "EF67LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o da textualidade\nEfeitos de sentidos provocados pelos usos de recursos lingu\u00edsticos e multissemi\u00f3ticos", "habilidades": "Identificar, em texto dram\u00e1tico, personagem, ato, cena, fala e indica\u00e7\u00f5es c\u00eanicas e a organiza\u00e7\u00e3o do texto: enredo, conflitos, ideias principais, pontos de vista, universos de refer\u00eancia.", "codigo": "EF67LP29"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o da textualidade Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Criar narrativas ficcionais, tais como contos populares, contos de suspense, mist\u00e9rio, terror, humor, narrativas de enigma, cr\u00f4nicas, hist\u00f3rias em quadrinhos, dentre outros, que utilizem cen\u00e1rios e personagens realistas ou de fantasia, observando os elementos da estrutura narrativa pr\u00f3prios ao g\u00eanero pretendido, tais como enredo, personagens, tempo, espa\u00e7o e narrador, utilizando tempos verbais adequados \u00e0 narra\u00e7\u00e3o de fatos passados, empregando conhecimentos sobre diferentes modos de se iniciar uma hist\u00f3ria e de inserir os discursos direto e indireto.", "codigo": "EF67LP30"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o da textualidade Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Criar poemas compostos por versos livres e de forma fixa (como quadras e sonetos), utilizando recursos visuais, sem\u00e2nticos e sonoros, tais como cad\u00eancias, ritmos e rimas, e poemas visuais e v\u00eddeo-poemas, explorando as rela\u00e7\u00f5es entre imagem e texto verbal, a distribui\u00e7\u00e3o da mancha gr\u00e1fica (poema visual) e outros recursos visuais e sonoros.", "codigo": "EF67LP31"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Fono-ortografia", "habilidades": "Escrever palavras com corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica, obedecendo as conven\u00e7\u00f5es da l\u00edngua escrita.", "codigo": "EF67LP32"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Elementos notacionais da escrita", "habilidades": "Pontuar textos adequadamente.", "codigo": "EF67LP33"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "L\u00e9xico/morfologia", "habilidades": "Formar ant\u00f4nimos com acr\u00e9scimo de prefixos que expressam no\u00e7\u00e3o de nega\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF67LP34"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "L\u00e9xico/morfologia", "habilidades": "Distinguir palavras derivadas por acr\u00e9scimo de afixos e palavras compostas.", "codigo": "EF67LP35"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Coes\u00e3o", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, recursos de coes\u00e3o referencial (l\u00e9xica e pronominal) e sequencial e outros recursos expressivos adequados ao g\u00eanero textual.", "codigo": "EF67LP36"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancias textuais", "habilidades": "Analisar, em diferentes textos, os efeitos de sentido decorrentes do uso de recursos lingu\u00edstico-discursivos de prescri\u00e7\u00e3o, causalidade, sequ\u00eancias descritivas e expositivas e ordena\u00e7\u00e3o de eventos.", "codigo": "EF67LP37"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba, 7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Figuras de linguagem", "habilidades": "Analisar os efeitos de sentido do uso de figuras de linguagem, como compara\u00e7\u00e3o, met\u00e1fora, meton\u00edmia, personifica\u00e7\u00e3o, hip\u00e9rbole, dentre outras.", "codigo": "EF67LP38"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica\nRela\u00e7\u00e3o entre g\u00eaneros e m\u00eddias", "habilidades": "Diferenciar liberdade de express\u00e3o de discursos de \u00f3dio, posicionando-se contrariamente a esse tipo de discurso e vislumbrando possibilidades de den\u00fancia quando for o caso.", "codigo": "EF69LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica\nRela\u00e7\u00e3o entre g\u00eaneros e m\u00eddias", "habilidades": "Analisar e comparar pe\u00e7as publicit\u00e1rias variadas (cartazes, folhetos, outdoor, an\u00fancios e propagandas em diferentes m\u00eddias, spots, jingle, v\u00eddeos etc.), de forma a perceber a articula\u00e7\u00e3o entre elas em campanhas, as especificidades das v\u00e1rias semioses e m\u00eddias, a adequa\u00e7\u00e3o dessas pe\u00e7as ao p\u00fablico-alvo, aos objetivos do anunciante e/ou da campanha e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o composicional e estilo dos g\u00eaneros em quest\u00e3o, como forma de ampliar suas possibilidades de compreens\u00e3o (e produ\u00e7\u00e3o) de textos pertencentes a esses g\u00eaneros.", "codigo": "EF69LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura: apreender os sentidos globais do texto", "habilidades": "Identificar, em not\u00edcias, o fato central, suas principais circunst\u00e2ncias e eventuais decorr\u00eancias; em reportagens e fotorreportagens o fato ou a tem\u00e1tica retratada e a perspectiva de abordagem, em entrevistas os principais temas/subtemas abordados, explica\u00e7\u00f5es dadas ou teses defendidas em rela\u00e7\u00e3o a esses subtemas; em tirinhas, memes, charge, a cr\u00edtica, ironia ou humor presente.", "codigo": "EF69LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Identificar e analisar os efeitos de sentido que fortalecem a persuas\u00e3o nos textos publicit\u00e1rios, relacionando as estrat\u00e9gias de persuas\u00e3o e apelo ao consumo com os recursos lingu\u00edstico-discursivos utilizados, como imagens, tempo verbal, jogos de palavras, figuras de linguagem etc., com vistas a fomentar pr\u00e1ticas de consumo conscientes.", "codigo": "EF69LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Inferir e justificar, em textos multissemi\u00f3ticos \u2013 tirinhas, charges, memes, gifs etc. \u2013, o efeito de humor, ironia e/ou cr\u00edtica pelo uso amb\u00edguo de palavras, express\u00f5es ou imagens amb\u00edguas, de clich\u00eas, de recursos iconogr\u00e1ficos, de pontua\u00e7\u00e3o etc.", "codigo": "EF69LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o do texto com o contexto de produ\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais", "habilidades": "Produzir e publicar not\u00edcias, fotoden\u00fancias, fotorreportagens, reportagens, reportagens multimidi\u00e1ticas, infogr\u00e1ficos, podcasts noticiosos, entrevistas, cartas de leitor, coment\u00e1rios, artigos de opini\u00e3o de interesse local ou global, textos de apresenta\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o cultural \u2013 resenhas e outros pr\u00f3prios das formas de express\u00e3o das culturas juvenis, tais como vlogs e podcasts culturais, gameplay, detonado etc.\u2013 e cartazes, an\u00fancios, propagandas, spots, jingles de campanhas sociais, dentre outros em v\u00e1rias m\u00eddias, vivenciando de forma significativa o papel de rep\u00f3rter, de comentador, de analista, de cr\u00edtico, de editor ou articulista, de booktuber, de vlogger (vlogueiro) etc., como forma de compreender as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que envolvem a circula\u00e7\u00e3o desses textos e poder participar e vislumbrar possibilidades de participa\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas de linguagem do campo jornal\u00edstico e do campo midi\u00e1tico de forma \u00e9tica e respons\u00e1vel, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o contexto da Web 2.0, que amplia a possibilidade de circula\u00e7\u00e3o desses textos e \u201cfunde\u201d os pap\u00e9is de leitor e autor, de consumidor e produtor.", "codigo": "EF69LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir textos em diferentes g\u00eaneros, considerando sua adequa\u00e7\u00e3o ao contexto produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o \u2013 os enunciadores envolvidos, os objetivos, o g\u00eanero, o suporte, a circula\u00e7\u00e3o -, ao modo (escrito ou oral; imagem est\u00e1tica ou em movimento etc.), \u00e0 variedade lingu\u00edstica e/ou semi\u00f3tica apropriada a esse contexto, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da textualidade relacionada \u00e0s propriedades textuais e do g\u00eanero), utilizando estrat\u00e9gias de planejamento, elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, reescrita/redesign e avalia\u00e7\u00e3o de textos, para, com a ajuda do professor e a colabora\u00e7\u00e3o dos colegas, corrigir e aprimorar as produ\u00e7\u00f5es realizadas, fazendo cortes, acr\u00e9scimos, reformula\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es de concord\u00e2ncia, ortografia, pontua\u00e7\u00e3o em textos e editando imagens, arquivos sonoros, fazendo cortes, acr\u00e9scimos, ajustes, acrescentando/ alterando efeitos, ordenamentos etc.", "codigo": "EF69LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Revis\u00e3o/edi\u00e7\u00e3o de texto informativo e opinativo", "habilidades": "Revisar/editar o texto produzido \u2013 not\u00edcia, reportagem, resenha, artigo de opini\u00e3o, dentre outros \u2013, tendo em vista sua adequa\u00e7\u00e3o ao contexto de produ\u00e7\u00e3o, a m\u00eddia em quest\u00e3o, caracter\u00edsticas do g\u00eanero, aspectos relativos \u00e0 textualidade, a rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes semioses, a formata\u00e7\u00e3o e uso adequado das ferramentas de edi\u00e7\u00e3o (de texto, foto, \u00e1udio e v\u00eddeo, dependendo do caso) e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 norma culta.", "codigo": "EF69LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Planejamento de textos de pe\u00e7as publicit\u00e1rias de campanhas sociais", "habilidades": "Planejar uma campanha publicit\u00e1ria sobre quest\u00f5es/problemas, temas, causas significativas para a escola e/ou comunidade, a partir de um levantamento de material sobre o tema ou evento, da defini\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo, do texto ou pe\u00e7a a ser produzido \u2013 cartaz, banner, folheto, panfleto, an\u00fancio impresso e para internet, spot, propaganda de r\u00e1dio, TV etc. \u2013, da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o de texto, \u00e1udio ou v\u00eddeo que ser\u00e1 utilizada, do recorte e enfoque a ser dado, das estrat\u00e9gias de persuas\u00e3o que ser\u00e3o utilizadas etc.", "codigo": "EF69LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade\n*Considerar todas as habilidades dos eixos leitura e produ\u00e7\u00e3o que se referem a textos ou produ\u00e7\u00f5es orais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos jornal\u00edsticos orais", "habilidades": "Produzir not\u00edcias para r\u00e1dios, TV ou v\u00eddeos, podcasts noticiosos e de opini\u00e3o, entrevistas, coment\u00e1rios, vlogs, jornais radiof\u00f4nicos e televisivos, dentre outros poss\u00edveis, relativos a fato e temas de interesse pessoal, local ou global e textos orais de aprecia\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o \u2013 podcasts e vlogs noticiosos, culturais e de opini\u00e3o, orientando-se por roteiro ou texto, considerando o contexto de produ\u00e7\u00e3o e demonstrando dom\u00ednio dos g\u00eaneros.", "codigo": "EF69LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade\n*Considerar todas as habilidades dos eixos leitura e produ\u00e7\u00e3o que se referem a textos ou produ\u00e7\u00f5es orais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos jornal\u00edsticos orais", "habilidades": "Identificar e analisar posicionamentos defendidos e refutados na escuta de intera\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas em entrevistas, discuss\u00f5es e debates (televisivo, em sala de aula, em redes sociais etc.), entre outros, e se posicionar frente a eles.", "codigo": "EF69LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade\n*Considerar todas as habilidades dos eixos leitura e produ\u00e7\u00e3o que se referem a textos ou produ\u00e7\u00f5es orais, em \u00e1udio ou v\u00eddeo", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e produ\u00e7\u00e3o de textos jornal\u00edsticos orais", "habilidades": "Desenvolver estrat\u00e9gias de planejamento, elabora\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, reescrita/ redesign (esses tr\u00eas \u00faltimos quando n\u00e3o for situa\u00e7\u00e3o ao vivo) e avalia\u00e7\u00e3o de textos orais, \u00e1udio e/ou v\u00eddeo, considerando sua adequa\u00e7\u00e3o aos contextos em que foram produzidos, \u00e0 forma composicional e estilo de g\u00eaneros, a clareza, progress\u00e3o tem\u00e1tica e variedade lingu\u00edstica empregada, os elementos relacionados \u00e0 fala, tais como modula\u00e7\u00e3o de voz, entona\u00e7\u00e3o, ritmo, altura e intensidade, respira\u00e7\u00e3o etc., os elementos cin\u00e9sicos, tais como postura corporal, movimentos e gestualidade significativa, express\u00e3o facial, contato de olho com plateia etc.", "codigo": "EF69LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Participa\u00e7\u00e3o em discuss\u00f5es orais de temas controversos de interesse da turma e/ou de relev\u00e2ncia social", "habilidades": "Engajar-se e contribuir com a busca de conclus\u00f5es comuns relativas a problemas, temas ou quest\u00f5es pol\u00eamicas de interesse da turma e/ou de relev\u00e2ncia social.", "codigo": "EF69LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Participa\u00e7\u00e3o em discuss\u00f5es orais de temas controversos de interesse da turma e/ou de relev\u00e2ncia social", "habilidades": "Formular perguntas e decompor, com a ajuda dos colegas e dos professores, tema/quest\u00e3o pol\u00eamica, explica\u00e7\u00f5es e ou argumentos relativos ao objeto de discuss\u00e3o para an\u00e1lise mais minuciosa e buscar em fontes diversas informa\u00e7\u00f5es ou dados que permitam analisar partes da quest\u00e3o e compartilh\u00e1-los com a turma.", "codigo": "EF69LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Participa\u00e7\u00e3o em discuss\u00f5es orais de temas controversos de interesse da turma e/ou de relev\u00e2ncia social", "habilidades": "Apresentar argumentos e contra-argumentos coerentes, respeitando os turnos de fala, na participa\u00e7\u00e3o em discuss\u00f5es sobre temas controversos e/ou pol\u00eamicos.", "codigo": "EF69LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o composicional", "habilidades": "Analisar e utilizar as formas de composi\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros jornal\u00edsticos da ordem do relatar, tais como not\u00edcias (pir\u00e2mide invertida no impresso X blocos noticiosos hipertextuais e hipermidi\u00e1ticos no digital, que tamb\u00e9m pode contar com imagens de v\u00e1rios tipos, v\u00eddeos, grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio etc.), da ordem do argumentar, tais como artigos de opini\u00e3o e editorial (contextualiza\u00e7\u00e3o, defesa de tese/opini\u00e3o e uso de argumentos) e das entrevistas: apresenta\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o do entrevistado e do tema, estrutura pergunta e resposta etc.", "codigo": "EF69LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Estilo", "habilidades": "Perceber e analisar os recursos estil\u00edsticos e semi\u00f3ticos dos g\u00eaneros jornal\u00edsticos e publicit\u00e1rios, os aspectos relativos ao tratamento da informa\u00e7\u00e3o em not\u00edcias, como a ordena\u00e7\u00e3o dos eventos, as escolhas lexicais, o efeito de imparcialidade do relato, a morfologia do verbo, em textos noticiosos e argumentativos, reconhecendo marcas de pessoa, n\u00famero, tempo, modo, a distribui\u00e7\u00e3o dos verbos nos g\u00eaneros textuais (por exemplo, as formas de pret\u00e9rito em relatos; as formas de presente e futuro em g\u00eaneros argumentativos; as formas de imperativo em g\u00eaneros publicit\u00e1rios), o uso de recursos persuasivos em textos argumentativos diversos (como a elabora\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, escolhas lexicais, constru\u00e7\u00f5es metaf\u00f3ricas, a explicita\u00e7\u00e3o ou a oculta\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o) e as estrat\u00e9gias de persuas\u00e3o e apelo ao consumo com os recursos lingu\u00edstico-discursivos utilizados (tempo verbal, jogos de palavras, met\u00e1foras, imagens).", "codigo": "EF69LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Estilo", "habilidades": "Utilizar, na escrita/reescrita de textos argumentativos, recursos lingu\u00edsticos que marquem as rela\u00e7\u00f5es de sentido entre par\u00e1grafos e enunciados do texto e operadores de conex\u00e3o adequados aos tipos de argumento e \u00e0 forma de composi\u00e7\u00e3o de textos argumentativos, de maneira a garantir a coes\u00e3o, a coer\u00eancia e a progress\u00e3o tem\u00e1tica nesses textos (\u201cprimeiramente, mas, no entanto, em primeiro/segundo/terceiro lugar, finalmente, em conclus\u00e3o\u201d etc.).", "codigo": "EF69LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Efeito de sentido", "habilidades": "Analisar, em g\u00eaneros orais que envolvam argumenta\u00e7\u00e3o, os efeitos de sentido de elementos t\u00edpicos da modalidade falada, como a pausa, a entona\u00e7\u00e3o, o ritmo, a gestualidade e express\u00e3o facial, as hesita\u00e7\u00f5es etc.", "codigo": "EF69LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o composicional e ao estilo de g\u00eanero\n(Lei, c\u00f3digo, estatuto, c\u00f3digo, regimento etc.)", "habilidades": "Identificar, tendo em vista o contexto de produ\u00e7\u00e3o, a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos textos normativos e legais, a l\u00f3gica de hierarquiza\u00e7\u00e3o de seus itens e subitens e suas partes: parte inicial (t\u00edtulo \u2013 nome e data \u2013 e ementa), blocos de artigos (parte, livro, cap\u00edtulo, se\u00e7\u00e3o, subse\u00e7\u00e3o), artigos (caput e par\u00e1grafos e incisos) e parte final (disposi\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o) e analisar efeitos de sentido causados pelo uso de vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico, pelo uso do imperativo, de palavras e express\u00f5es que indicam circunst\u00e2ncias, como adv\u00e9rbios e locu\u00e7\u00f5es adverbiais, de palavras que indicam generalidade, como alguns pronomes indefinidos, de forma a poder compreender o car\u00e1ter imperativo, coercitivo e generalista das leis e de outras formas de regulamenta\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF69LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Posicionar-se em rela\u00e7\u00e3o a conte\u00fados veiculados em pr\u00e1ticas n\u00e3o institucionalizadas de participa\u00e7\u00e3o social, sobretudo \u00e0quelas vinculadas a manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, produ\u00e7\u00f5es culturais, interven\u00e7\u00f5es urbanas e pr\u00e1ticas pr\u00f3prias das culturas juvenis que pretendam denunciar, expor uma problem\u00e1tica ou \u201cconvocar\u201d para uma reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o, relacionando esse texto/produ\u00e7\u00e3o com seu contexto de produ\u00e7\u00e3o e relacionando as partes e semioses presentes para a constru\u00e7\u00e3o de sentidos.", "codigo": "EF69LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir, revisar e editar textos reivindicat\u00f3rios ou propositivos sobre problemas que afetam a vida escolar ou da comunidade, justificando pontos de vista, reivindica\u00e7\u00f5es e detalhando propostas (justificativa, objetivos, a\u00e7\u00f5es previstas etc.), levando em conta seu contexto de produ\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas dos g\u00eaneros em quest\u00e3o.", "codigo": "EF69LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Contribuir com a escrita de textos normativos, quando houver esse tipo de demanda na escola \u2013 regimentos e estatutos de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil do \u00e2mbito da atua\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens (gr\u00eamio livre, clubes de leitura, associa\u00e7\u00f5es culturais etc.) \u2013 e de regras e regulamentos nos v\u00e1rios \u00e2mbitos da escola \u2013 campeonatos, festivais, regras de conviv\u00eancia etc., levando em conta o contexto de produ\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas dos g\u00eaneros em quest\u00e3o.", "codigo": "EF69LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Discuss\u00e3o oral", "habilidades": "Discutir casos, reais ou simula\u00e7\u00f5es, submetidos a ju\u00edzo, que envolvam (supostos) desrespeitos a artigos, do ECA, do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, do C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e2nsito, de regulamenta\u00e7\u00f5es do mercado publicit\u00e1rio etc., como forma de criar familiaridade com textos legais \u2013 seu vocabul\u00e1rio, formas de organiza\u00e7\u00e3o, marcas de estilo etc. -, de maneira a facilitar a compreens\u00e3o de leis, fortalecer a defesa de direitos, fomentar a escrita de textos normativos (se e quando isso for necess\u00e1rio) e possibilitar a compreens\u00e3o do car\u00e1ter interpretativo das leis e as v\u00e1rias perspectivas que podem estar em jogo.", "codigo": "EF69LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Discuss\u00e3o oral", "habilidades": "Posicionar-se de forma consistente e sustentada em uma discuss\u00e3o, assembleia, reuni\u00f5es de colegiados da escola, de agremia\u00e7\u00f5es e outras situa\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o de propostas e defesas de opini\u00f5es, respeitando as opini\u00f5es contr\u00e1rias e propostas alternativas e fundamentando seus posicionamentos, no tempo de fala previsto, valendo-se de s\u00ednteses e propostas claras e justificadas.", "codigo": "EF69LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Registro", "habilidades": "Tomar nota em discuss\u00f5es, debates, palestras, apresenta\u00e7\u00e3o de propostas, reuni\u00f5es, como forma de documentar o evento e apoiar a pr\u00f3pria fala (que pode se dar no momento do evento ou posteriormente, quando, por exemplo, for necess\u00e1ria a retomada dos assuntos tratados em outros contextos p\u00fablicos, como diante dos representados).", "codigo": "EF69LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise de textos legais/normativos, propositivos e reivindicat\u00f3rios", "habilidades": "Analisar a forma composicional de textos pertencentes a g\u00eaneros normativos/ jur\u00eddicos e a g\u00eaneros da esfera pol\u00edtica, tais como propostas, programas pol\u00edticos (posicionamento quanto a diferentes a\u00e7\u00f5es a serem propostas, objetivos, a\u00e7\u00f5es previstas etc.), propaganda pol\u00edtica (propostas e sua sustenta\u00e7\u00e3o, posicionamento quanto a temas em discuss\u00e3o) e textos reivindicat\u00f3rios: cartas de reclama\u00e7\u00e3o, peti\u00e7\u00e3o (proposta, suas justificativas e a\u00e7\u00f5es a serem adotadas) e suas marcas lingu\u00edsticas, de forma a incrementar a compreens\u00e3o de textos pertencentes a esses g\u00eaneros e a possibilitar a produ\u00e7\u00e3o de textos mais adequados e/ou fundamentados quando isso for requerido.", "codigo": "EF69LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Modaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Observar os mecanismos de modaliza\u00e7\u00e3o adequados aos textos jur\u00eddicos, as modalidades de\u00f4nticas, que se referem ao eixo da conduta (obrigatoriedade/permissibilidade) como, por exemplo: Proibi\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o se deve fumar em recintos fechados.\u201d; Obrigatoriedade: \u201cA vida tem que valer a pena.\u201d; Possibilidade: \u201c\u00c9 permitido a entrada de menores acompanhados de adultos respons\u00e1veis\u201d, e os mecanismos de modaliza\u00e7\u00e3o adequados aos textos pol\u00edticos e propositivos, as modalidades apreciativas, em que o locutor exprime um ju\u00edzo de valor (positivo ou negativo) acerca do que enuncia. Por exemplo: \u201cQue belo discurso!\u201d, \u201cDiscordo das escolhas de Ant\u00f4nio.\u201d \u201cFelizmente, o buraco ainda n\u00e3o causou acidentes mais graves.\u201d", "codigo": "EF69LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o dos textos e adequa\u00e7\u00e3o do texto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o composicional e ao estilo de g\u00eanero", "habilidades": "Refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os contextos de produ\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u2013 texto did\u00e1tico, artigo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, reportagem de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, verbete de enciclop\u00e9dia (impressa e digital), esquema, infogr\u00e1fico (est\u00e1tico e animado), relat\u00f3rio, relato multimidi\u00e1tico de campo, podcasts e v\u00eddeos variados de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica etc. \u2013 e os aspectos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o composicional e \u00e0s marcas lingu\u00edstica caracter\u00edsticas desses g\u00eaneros, de forma a ampliar suas possibilidades de compreens\u00e3o (e produ\u00e7\u00e3o) de textos pertencentes a esses g\u00eaneros.", "codigo": "EF69LP29"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Comparar, com a ajuda do professor, conte\u00fados, dados e informa\u00e7\u00f5es de diferentes fontes, levando em conta seus contextos de produ\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias, identificando coincid\u00eancias, complementaridades e contradi\u00e7\u00f5es, de forma a poder identificar erros/imprecis\u00f5es conceituais, compreender e posicionar-se criticamente sobre os conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o.", "codigo": "EF69LP30"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Utilizar pistas lingu\u00edsticas \u2013 tais como \u201cem primeiro/segundo/terceiro lugar\u201d, \u201cpor outro lado\u201d, \u201cdito de outro modo\u201d, isto \u00e9\u201d, \u201cpor exemplo\u201d \u2013 para compreender a hierarquiza\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es, sintetizando o conte\u00fado dos textos.", "codigo": "EF69LP31"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias e procedimentos de leitura Rela\u00e7\u00e3o do verbal com outras semioses\nProcedimentos e g\u00eaneros de apoio \u00e0 compreens\u00e3o", "habilidades": "Selecionar informa\u00e7\u00f5es e dados relevantes de fontes diversas (impressas, digitais, orais etc.), avaliando a qualidade e a utilidade dessas fontes, e organizar, esquematicamente, com ajuda do professor, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (sem exced\u00ea-las) com ou sem apoio de ferramentas digitais, em quadros, tabelas ou gr\u00e1ficos.", "codigo": "EF69LP32"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias e procedimentos de leitura Rela\u00e7\u00e3o do verbal com outras semioses\nProcedimentos e g\u00eaneros de apoio \u00e0 compreens\u00e3o", "habilidades": "Articular o verbal com os esquemas, infogr\u00e1ficos, imagens variadas etc. na (re)constru\u00e7\u00e3o dos sentidos dos textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e retextualizar do discursivo para o esquem\u00e1tico \u2013 infogr\u00e1fico, esquema, tabela, gr\u00e1fico, ilustra\u00e7\u00e3o etc. \u2013 e, ao contr\u00e1rio, transformar o conte\u00fado das tabelas, esquemas, infogr\u00e1ficos, ilustra\u00e7\u00f5es etc. em texto discursivo, como forma de ampliar as possibilidades de compreens\u00e3o desses textos e analisar as caracter\u00edsticas das multissemioses e dos g\u00eaneros em quest\u00e3o.", "codigo": "EF69LP33"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias e procedimentos de leitura Rela\u00e7\u00e3o do verbal com outras semioses\nProcedimentos e g\u00eaneros de apoio \u00e0 compreens\u00e3o", "habilidades": "Grifar as partes essenciais do texto, tendo em vista os objetivos de leitura, produzir margin\u00e1lias (ou tomar notas em outro suporte), s\u00ednteses organizadas em itens, quadro sin\u00f3ptico, quadro comparativo, esquema, resumo ou resenha do texto lido (com ou sem coment\u00e1rio/an\u00e1lise), mapa conceitual, dependendo do que for mais adequado, como forma de possibilitar uma maior compreens\u00e3o do texto, a sistematiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es e", "codigo": "EF69LP34"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Considera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \nEstrat\u00e9gias de escrita", "habilidades": "Planejar textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a partir da elabora\u00e7\u00e3o de esquema que considere as pesquisas feitas anteriormente, de notas e s\u00ednteses de leituras ou de registros de experimentos ou de estudo de campo, produzir, revisar e editar textos voltados para a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento e de dados e resultados de pesquisas, tais como artigo de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, artigo de opini\u00e3o, reportagem cient\u00edfica, verbete de enciclop\u00e9dia, verbete de enciclop\u00e9dia digital colaborativa , infogr\u00e1fico, relat\u00f3rio, relato de experimento cient\u00edfico, relato (multimidi\u00e1tico) de campo, tendo em vista seus contextos de produ\u00e7\u00e3o, que podem envolver a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos em circula\u00e7\u00e3o em um formato mais acess\u00edvel para um p\u00fablico espec\u00edfico ou a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos advindos de pesquisas bibliogr\u00e1ficas, experimentos cient\u00edficos e estudos de campo realizados.", "codigo": "EF69LP35"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de escrita: textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir, revisar e editar textos voltados para a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento e de dados e resultados de pesquisas, tais como artigos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, verbete de enciclop\u00e9dia, infogr\u00e1fico, infogr\u00e1fico animado, podcast ou vlog cient\u00edfico, relato de experimento, relat\u00f3rio, relat\u00f3rio multimidi\u00e1tico de campo, dentre outros, considerando o contexto de produ\u00e7\u00e3o e as regularidades dos g\u00eaneros em termos de suas constru\u00e7\u00f5es composicionais e estilos.", "codigo": "EF69LP36"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir roteiros para elabora\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de diferentes tipos (vlog cient\u00edfico, v\u00eddeo-minuto, programa de r\u00e1dio, podcasts) para divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos e resultados de pesquisa, tendo em vista seu contexto de produ\u00e7\u00e3o, os elementos e a constru\u00e7\u00e3o composicional dos roteiros.", "codigo": "EF69LP37"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento e produ\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es orais", "habilidades": "Organizar os dados e informa\u00e7\u00f5es pesquisados em pain\u00e9is ou slides de apresenta\u00e7\u00e3o, levando em conta o contexto de produ\u00e7\u00e3o, o tempo dispon\u00edvel, as caracter\u00edsticas do g\u00eanero apresenta\u00e7\u00e3o oral, a multissemiose, as m\u00eddias e tecnologias que ser\u00e3o utilizadas, ensaiar a apresenta\u00e7\u00e3o, considerando tamb\u00e9m elementos paralingu\u00edsticos e cin\u00e9sicos e proceder \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o oral de resultados de estudos e pesquisas, no tempo determinado, a partir do planejamento e da defini\u00e7\u00e3o de diferentes formas de uso da fala \u2013 memorizada, com apoio da leitura ou fala espont\u00e2nea.", "codigo": "EF69LP38"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Definir o recorte tem\u00e1tico da entrevista e o entrevistado, levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o entrevistado e sobre o tema da entrevista, elaborar roteiro de perguntas, realizar entrevista, a partir do roteiro, abrindo possibilidades para fazer perguntas a partir da resposta, se o contexto permitir, tomar nota, gravar ou salvar a entrevista e usar adequadamente as informa\u00e7\u00f5es obtidas, de acordo com os objetivos estabelecidos.", "codigo": "EF69LP39"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o composicional \nElementos paralingu\u00edsticos e cin\u00e9sicos Apresenta\u00e7\u00f5es orais", "habilidades": "Analisar, em grava\u00e7\u00f5es de semin\u00e1rios, confer\u00eancias r\u00e1pidas, trechos de palestras, dentre outros, a constru\u00e7\u00e3o composicional dos g\u00eaneros de apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 abertura/sauda\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o ao tema, apresenta\u00e7\u00e3o do plano de exposi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento dos conte\u00fados, por meio do encadeamento de temas e subtemas (coes\u00e3o tem\u00e1tica), s\u00edntese final e/ou conclus\u00e3o, encerramento \u2013, os elementos paralingu\u00edsticos (tais como: tom e volume da voz, pausas e hesita\u00e7\u00f5es \u2013 que, em geral, devem ser minimizadas \u2013, modula\u00e7\u00e3o de voz e entona\u00e7\u00e3o, ritmo, respira\u00e7\u00e3o etc.) e cin\u00e9sicos (tais como: postura corporal, movimentos e gestualidade significativa, express\u00e3o facial, contato de olho com plateia, modula\u00e7\u00e3o de voz e entona\u00e7\u00e3o, sincronia da fala com ferramenta de apoio etc.), para melhor performar apresenta\u00e7\u00f5es orais no campo da divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento.", "codigo": "EF69LP40"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Usar adequadamente ferramentas de apoio a apresenta\u00e7\u00f5es orais", "habilidades": "Usar adequadamente ferramentas de apoio a apresenta\u00e7\u00f5es orais, escolhendo e usando tipos e tamanhos de fontes que permitam boa visualiza\u00e7\u00e3o, topicalizando e/ou organizando o conte\u00fado em itens, inserindo de forma adequada imagens, gr\u00e1ficos, tabelas, formas e elementos gr\u00e1ficos, dimensionando a quantidade de texto (e imagem) por slide, usando progressivamente e de forma harm\u00f4nica recursos mais sofisticados como efeitos de transi\u00e7\u00e3o, slides mestres, layouts personalizados etc.", "codigo": "EF69LP41"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o composicional e estilo G\u00eaneros de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "habilidades": "Analisar a constru\u00e7\u00e3o composicional dos textos pertencentes a g\u00eaneros relacionados \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos: t\u00edtulo, (olho), introdu\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o do texto em subt\u00edtulos, imagens ilustrativas de conceitos, rela\u00e7\u00f5es, ou resultados complexos (fotos, ilustra\u00e7\u00f5es, esquemas, gr\u00e1ficos, infogr\u00e1ficos, diagramas, figuras, tabelas, mapas) etc., exposi\u00e7\u00e3o, contendo defini\u00e7\u00f5es, descri\u00e7\u00f5es, compara\u00e7\u00f5es, enumera\u00e7\u00f5es, exemplifica\u00e7\u00f5es e remiss\u00f5es a conceitos e rela\u00e7\u00f5es por meio de notas de rodap\u00e9, boxes ou links; ou t\u00edtulo, contextualiza\u00e7\u00e3o do campo, ordena\u00e7\u00e3o temporal ou tem\u00e1tica por tema ou subtema, intercala\u00e7\u00e3o de trechos verbais com fotos, ilustra\u00e7\u00f5es, \u00e1udios, v\u00eddeos etc. e reconhecer tra\u00e7os da linguagem dos textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, fazendo uso consciente das estrat\u00e9gias de impessoaliza\u00e7\u00e3o da linguagem (ou de pessoaliza\u00e7\u00e3o, se o tipo de publica\u00e7\u00e3o e objetivos assim o demandarem, como em alguns podcasts e v\u00eddeos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica), 3\u00aa pessoa, presente atemporal, recurso \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, uso de vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico/especializado etc., como forma de ampliar suas capacidades de compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de textos nesses g\u00eaneros.", "codigo": "EF69LP42"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo das pr\u00e1ticas de estudo e pesquisa", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Marcas lingu\u00edsticas Intertextualidade", "habilidades": "Identificar e utilizar os modos de introdu\u00e7\u00e3o de outras vozes no texto \u2013 cita\u00e7\u00e3o literal e sua formata\u00e7\u00e3o e par\u00e1frase \u2013, as pistas lingu\u00edsticas respons\u00e1veis por introduzir no texto a posi\u00e7\u00e3o do autor e dos outros autores citados (\u201cSegundo X; De acordo com Y; De minha/nossa parte, penso/amos que\u201d...) e os elementos de normatiza\u00e7\u00e3o (tais como as regras de inclus\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00f5es e par\u00e1frases, de organiza\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas) em textos cient\u00edficos, desenvolvendo reflex\u00e3o sobre o modo como a intertextualidade e a retextualiza\u00e7\u00e3o ocorrem nesses textos.", "codigo": "EF69LP43"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Inferir a presen\u00e7a de valores sociais, culturais e humanos e de diferentes vis\u00f5es de mundo, em textos liter\u00e1rios, reconhecendo nesses textos formas de estabelecer m\u00faltiplos olhares sobre as identidades, sociedades e culturas e considerando a autoria e o contexto social e hist\u00f3rico de sua produ\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF69LP44"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Posicionar-se criticamente em rela\u00e7\u00e3o a textos pertencentes a g\u00eaneros como quarta-capa, programa (de teatro, dan\u00e7a, exposi\u00e7\u00e3o etc.), sinopse, resenha cr\u00edtica, coment\u00e1rio em blog/vlog cultural etc., para selecionar obras liter\u00e1rias e outras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas (cinema, teatro, exposi\u00e7\u00f5es, espet\u00e1culos, CD\u00b4s, DVD\u00b4s etc.), diferenciando as sequ\u00eancias descritivas e avaliativas e reconhecendo-os como g\u00eaneros que apoiam a escolha do livro ou produ\u00e7\u00e3o cultural e consultando-os no momento de fazer escolhas, quando for o caso.", "codigo": "EF69LP45"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Participar de pr\u00e1ticas de compartilhamento de leitura/recep\u00e7\u00e3o de obras liter\u00e1rias/ manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, como rodas de leitura, clubes de leitura, eventos de conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, de leituras dram\u00e1ticas, de apresenta\u00e7\u00f5es teatrais, musicais e de filmes, cineclubes, festivais de v\u00eddeo, saraus, slams, canais de booktubers, redes sociais tem\u00e1ticas (de leitores, de cin\u00e9filos, de m\u00fasica etc.), dentre outros, tecendo, quando poss\u00edvel, coment\u00e1rios de ordem est\u00e9tica e afetiva", "codigo": "EF69LP46"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o da textualidade e compreens\u00e3o dos efeitos\nde sentidos provocados pelos usos de recursos lingu\u00edsticos e multissemi\u00f3ticos", "habilidades": "Analisar, em textos narrativos ficcionais, as diferentes formas de composi\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias de cada g\u00eanero, os recursos coesivos que constroem a passagem do tempo e articulam suas partes, a escolha lexical t\u00edpica de cada g\u00eanero para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios e dos personagens e os efeitos de sentido decorrentes dos tempos verbais, dos tipos de discurso, dos verbos de enuncia\u00e7\u00e3o e das variedades lingu\u00edsticas (no discurso direto, se houver) empregados, identificando o enredo e o foco narrativo e percebendo como se estrutura a narrativa nos diferentes g\u00eaneros e os efeitos de sentido decorrentes do foco narrativo t\u00edpico de cada g\u00eanero, da caracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os f\u00edsico e psicol\u00f3gico e dos tempos cronol\u00f3gico e psicol\u00f3gico, das diferentes vozes no texto (do narrador, de personagens em discurso direto e indireto), do uso de pontua\u00e7\u00e3o expressiva, palavras e express\u00f5es conotativas e processos figurativos e do uso de recursos lingu\u00edstico-gramaticais pr\u00f3prios a cada g\u00eanero narrativo.", "codigo": "EF69LP47"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o da textualidade e compreens\u00e3o dos efeitos\nde sentidos provocados pelos usos de recursos lingu\u00edsticos e multissemi\u00f3ticos", "habilidades": "Interpretar, em poemas, efeitos produzidos pelo uso de recursos expressivos sonoros (estrofa\u00e7\u00e3o, rimas, alitera\u00e7\u00f5es etc), sem\u00e2nticos (figuras de linguagem, por exemplo), gr\u00e1fico- espacial (distribui\u00e7\u00e3o da mancha gr\u00e1fica no papel), imagens e sua rela\u00e7\u00e3o com o texto verbal.", "codigo": "EF69LP48"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Ades\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de leitura", "habilidades": "Mostrar-se interessado e envolvido pela leitura de livros de literatura e por outras produ\u00e7\u00f5es culturais do campo e receptivo a textos que rompam com seu universo de expectativas, que representem um desafio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas possibilidades atuais e suas experi\u00eancias anteriores de leitura, apoiando-se nas marcas lingu\u00edsticas, em seu conhecimento sobre os g\u00eaneros e a tem\u00e1tica e nas orienta\u00e7\u00f5es dadas pelo professor.", "codigo": "EF69LP49"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Elaborar texto teatral, a partir da adapta\u00e7\u00e3o de romances, contos, mitos, narrativas de enigma e de aventura, novelas, biografias romanceadas, cr\u00f4nicas, dentre outros, indicando as rubricas para caracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio, do espa\u00e7o, do tempo; explicitando a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e psicol\u00f3gica dos personagens e dos seus modos de a\u00e7\u00e3o; reconfigurando a inser\u00e7\u00e3o do discurso direto e dos tipos de narrador; explicitando as marcas de varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica (dialetos, registros e jarg\u00f5es) e retextualizando o tratamento da tem\u00e1tica.", "codigo": "EF69LP50"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Considera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o\nEstrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento, textualiza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o/edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Engajar-se ativamente nos processos de planejamento, textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o/ edi\u00e7\u00e3o e reescrita, tendo em vista as restri\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, composicionais e estil\u00edsticas dos textos pretendidos e as configura\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u2013 o leitor pretendido, o suporte, o contexto de circula\u00e7\u00e3o do texto, as finalidades etc. \u2013 e considerando a imagina\u00e7\u00e3o, a estesia e a verossimilhan\u00e7a pr\u00f3prias ao texto liter\u00e1rio.", "codigo": "EF69LP51"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais", "habilidades": "Representar cenas ou textos dram\u00e1ticos, considerando, na caracteriza\u00e7\u00e3o dos personagens, os aspectos lingu\u00edsticos e paralingu\u00edsticos das falas (timbre e tom de voz, pausas e hesita\u00e7\u00f5es, entona\u00e7\u00e3o e expressividade, variedades e registros lingu\u00edsticos), os gestos e os deslocamentos no espa\u00e7o c\u00eanico, o figurino e a maquiagem e elaborando as rubricas indicadas pelo autor por meio do cen\u00e1rio, da trilha sonora e da explora\u00e7\u00e3o dos modos de interpreta\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF69LP52"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais Oraliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Ler em voz alta textos liter\u00e1rios diversos \u2013 como contos de amor, de humor, de suspense, de terror; cr\u00f4nicas l\u00edricas, humor\u00edsticas, cr\u00edticas; bem como leituras orais capituladas (compartilhadas ou n\u00e3o com o professor) de livros de maior extens\u00e3o, como romances, narrativas de enigma, narrativas de aventura, literatura infanto-juvenil, \u2013 contar/recontar hist\u00f3rias tanto da tradi\u00e7\u00e3o oral (causos, contos de esperteza, contos de animais, contos de amor, contos de encantamento, piadas, dentre outros) quanto da tradi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria escrita, expressando a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do texto por meio de uma leitura ou fala expressiva e fluente, que respeite o ritmo, as pausas, as hesita\u00e7\u00f5es, a entona\u00e7\u00e3o indicados tanto pela pontua\u00e7\u00e3o quanto por outros recursos gr\u00e1fico-editoriais, como negritos, it\u00e1licos, caixa-alta, ilustra\u00e7\u00f5es etc., gravando essa leitura ou esse conto/reconto, seja para an\u00e1lise posterior, seja para produ\u00e7\u00e3o de audiobooks de textos liter\u00e1rios diversos ou de podcasts de leituras dram\u00e1ticas com ou sem efeitos especiais e ler e/ou declamar poemas diversos, tanto de forma livre quanto de forma fixa (como quadras, sonetos, liras, haicais etc.), empregando os recursos lingu\u00edsticos, paralingu\u00edsticos e cin\u00e9sicos necess\u00e1rios aos efeitos de sentido pretendidos, como o ritmo e a entona\u00e7\u00e3o, o emprego de pausas e prolongamentos, o tom e o timbre vocais, bem como eventuais recursos de gestualidade e pantomima que convenham ao g\u00eanero po\u00e9tico e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de compartilhamento em quest\u00e3o.", "codigo": "EF69LP53"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Recursos lingu\u00edsticos e semi\u00f3ticos que operam nos textos pertencentes aos g\u00eaneros liter\u00e1rios", "habilidades": "Analisar os efeitos de sentido decorrentes da intera\u00e7\u00e3o entre os elementos lingu\u00edsticos e os recursos paralingu\u00edsticos e cin\u00e9sicos, como as varia\u00e7\u00f5es no ritmo, as modula\u00e7\u00f5es no tom de voz, as pausas, as manipula\u00e7\u00f5es do estrato sonoro da linguagem, obtidos por meio da estrofa\u00e7\u00e3o, das rimas e de figuras de linguagem como as alitera\u00e7\u00f5es, as asson\u00e2ncias, as onomatopeias, dentre outras, a postura corporal e a gestualidade, na declama\u00e7\u00e3o de poemas, apresenta\u00e7\u00f5es musicais e teatrais, tanto em g\u00eaneros em prosa quanto nos g\u00eaneros po\u00e9ticos, os efeitos de sentido decorrentes do emprego de figuras de linguagem, tais como compara\u00e7\u00e3o, met\u00e1fora, personifica\u00e7\u00e3o, meton\u00edmia, hip\u00e9rbole, eufemismo, ironia, paradoxo e ant\u00edtese e os efeitos de sentido decorrentes do emprego de palavras e express\u00f5es denotativas e conotativas (adjetivos, locu\u00e7\u00f5es adjetivas, ora\u00e7\u00f5es subordinadas adjetivas etc.), que funcionam como modificadores, percebendo sua fun\u00e7\u00e3o na caracteriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, tempos, personagens e a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prios de cada g\u00eanero narrativo.", "codigo": "EF69LP54"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Reconhecer as variedades da l\u00edngua falada, o conceito de norma-padr\u00e3o e o de preconceito lingu\u00edstico.", "codigo": "EF69LP55"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Fazer uso consciente e reflexivo de regras e normas da norma-padr\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de fala e escrita nas quais ela deve ser usada.", "codigo": "EF69LP56"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Distinguir diferentes propostas editoriais \u2013 sensacionalismo, jornalismo investigativo etc. \u2013, de forma a identificar os recursos utilizados para impactar/chocar o leitor que podem comprometer uma an\u00e1lise cr\u00edtica da not\u00edcia e do fato noticiado.", "codigo": "EF07LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Comparar not\u00edcias e reportagens sobre um mesmo fato divulgadas em diferentes m\u00eddias, analisando as especificidades das m\u00eddias, os processos de (re)elabora\u00e7\u00e3o dos textos e a converg\u00eancia das m\u00eddias em not\u00edcias ou reportagens multissemi\u00f3ticas.", "codigo": "EF07LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "L\u00e9xico/morfologia", "habilidades": "Formar, com base em palavras primitivas, palavras derivadas com os prefixos e sufixos mais produtivos no portugu\u00eas.", "codigo": "EF07LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Reconhecer, em textos, o verbo como o n\u00facleo das ora\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF07LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em ora\u00e7\u00f5es de textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, verbos de predica\u00e7\u00e3o completa e incompleta: intransitivos e transitivos.", "codigo": "EF07LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Empregar as regras b\u00e1sicas de concord\u00e2ncia nominal e verbal em situa\u00e7\u00f5es comunicativas e na produ\u00e7\u00e3o de textos.", "codigo": "EF07LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a estrutura b\u00e1sica da ora\u00e7\u00e3o: sujeito, predicado, complemento (objetos direto e indireto).", "codigo": "EF07LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, adjetivos que ampliam o sentido do substantivo sujeito ou complemento verbal.", "codigo": "EF07LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, adv\u00e9rbios e locu\u00e7\u00f5es adverbiais que ampliam o sentido do verbo n\u00facleo da ora\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF07LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, conhecimentos lingu\u00edsticos e gramaticais: modos e tempos verbais, concord\u00e2ncia nominal e verbal, pontua\u00e7\u00e3o etc.", "codigo": "EF07LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, per\u00edodos compostos nos quais duas ora\u00e7\u00f5es s\u00e3o conectadas por v\u00edrgula, ou por conjun\u00e7\u00f5es que expressem soma de sentido (conjun\u00e7\u00e3o \u201ce\u201d) ou oposi\u00e7\u00e3o de sentidos (conjun\u00e7\u00f5es \u201cmas\u201d, \u201cpor\u00e9m\u201d).", "codigo": "EF07LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Sem\u00e2ntica Coes\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer recursos de coes\u00e3o referencial: substitui\u00e7\u00f5es lexicais (de substantivos por sin\u00f4nimos) ou pronominais (uso de pronomes anaf\u00f3ricos \u2013 pessoais, possessivos, demonstrativos).", "codigo": "EF07LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Coes\u00e3o", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre partes do texto, identificando substitui\u00e7\u00f5es lexicais (de substantivos por sin\u00f4nimos) ou pronominais (uso de pronomes anaf\u00f3ricos \u2013 pessoais, possessivos, demonstrativos), que contribuem para a continuidade do texto.", "codigo": "EF07LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Modaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar, em textos, os efeitos de sentido do uso de estrat\u00e9gias de modaliza\u00e7\u00e3o e argumentatividade.", "codigo": "EF07LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Identificar e comparar as v\u00e1rias editorias de jornais impressos e digitais e de sites noticiosos, de forma a refletir sobre os tipos de fato que s\u00e3o noticiados e comentados, as escolhas sobre o que noticiar e o que n\u00e3o noticiar e o destaque/enfoque dado e a fidedignidade da informa\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF08LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Justificar diferen\u00e7as ou semelhan\u00e7as no tratamento dado a uma mesma informa\u00e7\u00e3o veiculada em textos diferentes, consultando sites e servi\u00e7os de checadores de fatos.", "codigo": "EF08LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o de textos argumentativos e apreciativos", "habilidades": "Produzir artigos de opini\u00e3o, tendo em vista o contexto de produ\u00e7\u00e3o dado, a defesa de um ponto de vista, utilizando argumentos e contra-argumentos e articuladores de coes\u00e3o que marquem rela\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o, contraste, exemplifica\u00e7\u00e3o, \u00eanfase.", "codigo": "EF08LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Fono-ortografia", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, conhecimentos lingu\u00edsticos e gramaticais: ortografia, reg\u00eancias e concord\u00e2ncias nominal e verbal, modos e tempos verbais, pontua\u00e7\u00e3o etc.", "codigo": "EF08LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/ semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "L\u00e9xico/morfologia", "habilidades": "Analisar processos de forma\u00e7\u00e3o de palavras por composi\u00e7\u00e3o (aglutina\u00e7\u00e3o e justaposi\u00e7\u00e3o), apropriando-se de regras b\u00e1sicas de uso do h\u00edfen em palavras compostas.", "codigo": "EF08LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, os termos constitutivos da ora\u00e7\u00e3o (sujeito e seus modificadores, verbo e seus complementos e modificadores).", "codigo": "EF08LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Diferenciar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, complementos diretos e indiretos de verbos transitivos, apropriando-se da reg\u00eancia de verbos de uso frequente.", "codigo": "EF08LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, verbos na voz ativa e na voz passiva, interpretando os efeitos de sentido de sujeito ativo e passivo (agente da passiva).", "codigo": "EF08LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Interpretar efeitos de sentido de modificadores (adjuntos adnominais \u2013 artigos definido ou indefinido, adjetivos, express\u00f5es adjetivas) em substantivos com fun\u00e7\u00e3o de sujeito ou de complemento verbal, usando-os para enriquecer seus pr\u00f3prios textos.", "codigo": "EF08LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Interpretar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, efeitos de sentido de modificadores do verbo (adjuntos adverbiais \u2013 adv\u00e9rbios e express\u00f5es adverbiais), usando-os para enriquecer seus pr\u00f3prios textos.", "codigo": "EF08LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos ou de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, agrupamento de ora\u00e7\u00f5es em per\u00edodos, diferenciando coordena\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF08LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos, ora\u00e7\u00f5es subordinadas com conjun\u00e7\u00f5es de uso frequente, incorporando-as \u00e0s suas pr\u00f3prias produ\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF08LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Inferir efeitos de sentido decorrentes do uso de recursos de coes\u00e3o sequencial: conjun\u00e7\u00f5es e articuladores textuais.", "codigo": "EF08LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Sem\u00e2ntica", "habilidades": "Utilizar, ao produzir texto, recursos de coes\u00e3o sequencial (articuladores) e referencial (l\u00e9xica e pronominal), constru\u00e7\u00f5es passivas e impessoais, discurso direto e indireto e outros recursos expressivos adequados ao g\u00eanero textual.", "codigo": "EF08LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Coes\u00e3o", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre partes do texto, identificando o antecedente de um pronome relativo ou o referente comum de uma cadeia de substitui\u00e7\u00f5es lexicais.", "codigo": "EF08LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Modaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Explicar os efeitos de sentido do uso, em textos, de estrat\u00e9gias de modaliza\u00e7\u00e3o e argumentatividade (sinais de pontua\u00e7\u00e3o, adjetivos, substantivos, express\u00f5es de grau, verbos e per\u00edfrases verbais, adv\u00e9rbios etc.).", "codigo": "EF08LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Analisar os interesses que movem o campo jornal\u00edstico, os efeitos das novas tecnologias no campo e as condi\u00e7\u00f5es que fazem da informa\u00e7\u00e3o uma mercadoria, de forma a poder desenvolver uma atitude cr\u00edtica frente aos textos jornal\u00edsticos.", "codigo": "EF89LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Analisar diferentes pr\u00e1ticas (curtir, compartilhar, comentar, curar etc.) e textos pertencentes a diferentes g\u00eaneros da cultura digital (meme, gif, coment\u00e1rio, charge digital etc.) envolvidos no trato com a informa\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o, de forma a possibilitar uma presen\u00e7a mais cr\u00edtica e \u00e9tica nas redes.", "codigo": "EF89LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura: apreender os sentidos globais do texto\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Analisar textos de opini\u00e3o (artigos de opini\u00e3o, editoriais, cartas de leitores, coment\u00e1rios, posts de blog e de redes sociais, charges, memes, gifs etc.) e posicionar-se de forma cr\u00edtica e fundamentada, \u00e9tica e respeitosa frente a fatos e opini\u00f5es relacionados a esses textos.", "codigo": "EF89LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de leitura: apreender os sentidos globais do texto\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Identificar e avaliar teses/opini\u00f5es/posicionamentos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos, argumentos e contra-argumentos em textos argumentativos do campo (carta de leitor, coment\u00e1rio, artigo de opini\u00e3o, resenha cr\u00edtica etc.), posicionando-se frente \u00e0 quest\u00e3o controversa de forma sustentada.", "codigo": "EF89LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Analisar o efeito de sentido produzido pelo uso, em textos, de recurso a formas de apropria\u00e7\u00e3o textual (par\u00e1frases, cita\u00e7\u00f5es, discurso direto, indireto ou indireto livre).", "codigo": "EF89LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido", "habilidades": "Analisar o uso de recursos persuasivos em textos argumentativos diversos (como a elabora\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, escolhas lexicais, constru\u00e7\u00f5es metaf\u00f3ricas, a explicita\u00e7\u00e3o ou a oculta\u00e7\u00e3o de fontes de informa\u00e7\u00e3o) e seus efeitos de sentido.", "codigo": "EF89LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Efeitos de sentido Explora\u00e7\u00e3o da multissemiose", "habilidades": "Analisar, em not\u00edcias, reportagens e pe\u00e7as publicit\u00e1rias em v\u00e1rias m\u00eddias, os efeitos de sentido devidos ao tratamento e \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos elementos nas imagens em movimento, \u00e0 performance, \u00e0 montagem feita (ritmo, dura\u00e7\u00e3o e sincroniza\u00e7\u00e3o entre as linguagens \u2013 complementaridades, interfer\u00eancias etc.) e ao ritmo, melodia, instrumentos e sampleamentos das m\u00fasicas e efeitos sonoros.", "codigo": "EF89LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos informativos", "habilidades": "Planejar reportagem impressa e em outras m\u00eddias (r\u00e1dio ou TV/v\u00eddeo, sites), tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do texto \u2013 objetivo, leitores/espectadores, ve\u00edculos e m\u00eddia de circula\u00e7\u00e3o etc. \u2013 a partir da escolha do fato a ser aprofundado ou do tema a ser focado (de relev\u00e2ncia para a turma, escola ou comunidade), do levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o fato ou tema \u2013 que pode envolver entrevistas com envolvidos ou com especialistas, consultas a fontes diversas, an\u00e1lise de documentos, cobertura de eventos etc. -, do registro dessas informa\u00e7\u00f5es e dados, da escolha de fotos ou imagens a produzir ou a utilizar etc., da produ\u00e7\u00e3o de infogr\u00e1ficos, quando for o caso, e da organiza\u00e7\u00e3o hipertextual (no caso a publica\u00e7\u00e3o em sites ou blogs noticiosos ou mesmo de jornais impressos, por meio de boxes variados).", "codigo": "EF89LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o: textualiza\u00e7\u00e3o de textos informativos", "habilidades": "Produzir reportagem impressa, com t\u00edtulo, linha fina (optativa), organiza\u00e7\u00e3o composicional (expositiva, interpretativa e/ou opinativa), progress\u00e3o tem\u00e1tica e uso de recursos lingu\u00edsticos compat\u00edveis com as escolhas feitas e reportagens multimidi\u00e1ticas, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas do g\u00eanero, os recursos e m\u00eddias dispon\u00edveis, sua organiza\u00e7\u00e3o hipertextual e o manejo adequado de recursos de capta\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e imagem e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 norma-padr\u00e3o.", "codigo": "EF89LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos argumentativos e apreciativos", "habilidades": "Planejar artigos de opini\u00e3o, tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do texto \u2013 objetivo, leitores/espectadores, ve\u00edculos e m\u00eddia de circula\u00e7\u00e3o etc. \u2013, a partir da escolha do tema ou quest\u00e3o a ser discutido(a), da relev\u00e2ncia para a turma, escola ou comunidade, do levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o, de argumentos relacionados a diferentes posicionamentos em jogo, da defini\u00e7\u00e3o \u2013 o que pode envolver consultas a fontes diversas, entrevistas com especialistas, an\u00e1lise de textos, organiza\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das informa\u00e7\u00f5es e argumentos \u2013 dos (tipos de) argumentos e estrat\u00e9gias que pretende utilizar para convencer os leitores.", "codigo": "EF89LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento, textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios", "habilidades": "Produzir, revisar e editar pe\u00e7as e campanhas publicit\u00e1rias, envolvendo o uso articulado e complementar de diferentes pe\u00e7as publicit\u00e1rias: cartaz, banner, indoor, folheto, panfleto, an\u00fancio de jornal/revista, para internet, spot, propaganda de r\u00e1dio, TV, a partir da escolha da quest\u00e3o/problema/causa significativa para a escola e/ou a comunidade escolar, da defini\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo, das pe\u00e7as que ser\u00e3o produzidas, das estrat\u00e9gias de persuas\u00e3o e convencimento que ser\u00e3o utilizadas.", "codigo": "EF89LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento e participa\u00e7\u00e3o em debates regrados", "habilidades": "Planejar coletivamente a realiza\u00e7\u00e3o de um debate sobre tema previamente definido, de interesse coletivo, com regras acordadas e planejar, em grupo, participa\u00e7\u00e3o em debate a partir do levantamento de informa\u00e7\u00f5es e argumentos que possam sustentar o posicionamento a ser defendido (o que pode envolver entrevistas com especialistas, consultas a fontes diversas, o registro das informa\u00e7\u00f5es e dados obtidos etc.), tendo em vista as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do debate \u2013 perfil dos ouvintes e demais participantes, objetivos do debate, motiva\u00e7\u00f5es para sua realiza\u00e7\u00e3o, argumentos e estrat\u00e9gias de convencimento mais eficazes etc. e participar de debates regrados, na condi\u00e7\u00e3o de membro de uma equipe de debatedor, apresentador/mediador, espectador (com ou sem direito a perguntas), e/ou de juiz/avaliador, como forma de compreender o funcionamento do debate, e poder participar de forma convincente, \u00e9tica, respeitosa e cr\u00edtica e desenvolver uma atitude de respeito e di\u00e1logo para com as ideias divergentes.", "codigo": "EF89LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o: planejamento, realiza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de entrevistas orais", "habilidades": "Planejar entrevistas orais com pessoas ligadas ao fato noticiado, especialistas etc., como forma de obter dados e informa\u00e7\u00f5es sobre os fatos cobertos sobre o tema ou quest\u00e3o discutida ou tem\u00e1ticas em estudo, levando em conta o g\u00eanero e seu contexto de produ\u00e7\u00e3o, partindo do levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre o entrevistado e sobre a tem\u00e1tica e da elabora\u00e7\u00e3o de um roteiro de perguntas, garantindo a relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es mantidas e a continuidade tem\u00e1tica, realizar entrevista e fazer edi\u00e7\u00e3o em \u00e1udio ou v\u00eddeo, incluindo uma contextualiza\u00e7\u00e3o inicial e uma fala de encerramento para publica\u00e7\u00e3o da entrevista isoladamente ou como parte integrante de reportagem multimidi\u00e1tica, adequando-a a seu contexto de publica\u00e7\u00e3o e garantindo a relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es mantidas e a continuidade tem\u00e1tica.", "codigo": "EF89LP13"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Argumenta\u00e7\u00e3o: movimentos argumentativos, tipos de argumento e for\u00e7a argumentativa", "habilidades": "Analisar, em textos argumentativos e propositivos, os movimentos argumentativos de sustenta\u00e7\u00e3o, refuta\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o e os tipos de argumentos, avaliando a for\u00e7a/tipo dos argumentos utilizados.", "codigo": "EF89LP14"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Estilo", "habilidades": "Utilizar, nos debates, operadores argumentativos que marcam a defesa de ideia e de di\u00e1logo com a tese do outro: concordo, discordo, concordo parcialmente, do meu ponto de vista, na perspectiva aqui assumida etc.", "codigo": "EF89LP15"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Modaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar a modaliza\u00e7\u00e3o realizada em textos noticiosos e argumentativos, por meio das modalidades apreciativas, viabilizadas por classes e estruturas gramaticais como adjetivos, locu\u00e7\u00f5es adjetivas, adv\u00e9rbios, locu\u00e7\u00f5es adverbiais, ora\u00e7\u00f5es adjetivas e adverbiais, ora\u00e7\u00f5es relativas restritivas e explicativas etc., de maneira a perceber a aprecia\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica sobre os fatos noticiados ou as posi\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas ou assumidas.", "codigo": "EF89LP16"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos legais e normativos", "habilidades": "Relacionar textos e documentos legais e normativos de import\u00e2ncia universal, nacional ou local que envolvam direitos, em especial, de crian\u00e7as, adolescentes e jovens \u2013 tais como a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos, a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, o ECA -, e a regulamenta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o escolar \u2013 por exemplo, regimento escolar -, a seus contextos de produ\u00e7\u00e3o, reconhecendo e analisando poss\u00edveis motiva\u00e7\u00f5es, finalidades e sua vincula\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias humanas e fatos hist\u00f3ricos e sociais, como forma de ampliar a compreens\u00e3o dos direitos e deveres, de fomentar os princ\u00edpios democr\u00e1ticos e uma atua\u00e7\u00e3o pautada pela \u00e9tica da responsabilidade (o outro tem direito a uma vida digna tanto quanto eu tenho).", "codigo": "EF89LP17"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos e pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 defesa de direitos e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social", "habilidades": "Explorar e analisar inst\u00e2ncias e canais de participa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis na escola (conselho de escola, outros colegiados, gr\u00eamio livre), na comunidade (associa\u00e7\u00f5es, coletivos, movimentos, etc.), no mun\u00edcipio ou no pa\u00eds, incluindo formas de participa\u00e7\u00e3o digital, como canais e plataformas de participa\u00e7\u00e3o (como portal e-cidadania), servi\u00e7os, portais e ferramentas de acompanhamentos do trabalho de pol\u00edticos e de tramita\u00e7\u00e3o de leis, canais de educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, bem como de propostas e proposi\u00e7\u00f5es que circulam nesses canais, de forma a participar do debate de ideias e propostas na esfera social e a engajar-se com a busca de solu\u00e7\u00f5es para problemas ou quest\u00f5es que envolvam a vida da escola e da comunidade.", "codigo": "EF89LP18"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre contexto de produ\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas composicionais e estil\u00edsticas dos g\u00eaneros\nAprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Analisar, a partir do contexto de produ\u00e7\u00e3o, a forma de organiza\u00e7\u00e3o das cartas abertas, abaixo-assinados e peti\u00e7\u00f5es on-line (identifica\u00e7\u00e3o dos signat\u00e1rios, explicita\u00e7\u00e3o da reivindica\u00e7\u00e3o feita, acompanhada ou n\u00e3o de uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e/ou de justificativas que visam sustentar a reivindica\u00e7\u00e3o) e a proposi\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de propostas pol\u00edticas ou de solu\u00e7\u00f5es para problemas de interesse p\u00fablico, apresentadas ou lidas nos canais digitais de participa\u00e7\u00e3o, identificando suas marcas lingu\u00edsticas, como forma de possibilitar a escrita ou subscri\u00e7\u00e3o consciente de abaixo-assinados e textos dessa natureza e poder se posicionar de forma cr\u00edtica e fundamentada frente \u00e0s propostas", "codigo": "EF89LP19"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias e procedimentos de leitura em textos reivindicat\u00f3rios ou propositivos", "habilidades": "Comparar propostas pol\u00edticas e de solu\u00e7\u00e3o de problemas, identificando o que se pretende fazer/implementar, por que (motiva\u00e7\u00f5es, justificativas), para que (objetivos, benef\u00edcios e consequ\u00eancias esperados), como (a\u00e7\u00f5es e passos), quando etc. e a forma de avaliar a efic\u00e1cia da proposta/solu\u00e7\u00e3o, contrastando dados e informa\u00e7\u00f5es de diferentes fontes, identificando coincid\u00eancias, complementaridades e contradi\u00e7\u00f5es, de forma a poder compreender e posicionar-se criticamente sobre os dados e informa\u00e7\u00f5es usados em fundamenta\u00e7\u00e3o de propostas e analisar a coer\u00eancia entre os elementos, de forma a tomar decis\u00f5es fundamentadas.", "codigo": "EF89LP20"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o: planejamento de textos reivindicat\u00f3rios ou propositivos", "habilidades": "Realizar enquetes e pesquisas de opini\u00e3o, de forma a levantar prioridades, problemas a resolver ou propostas que possam contribuir para melhoria da escola ou da comunidade, caracterizar demanda/necessidade, documentando-a de diferentes maneiras por meio de diferentes procedimentos, g\u00eaneros e m\u00eddias e, quando for o caso, selecionar informa\u00e7\u00f5es e dados relevantes de fontes pertinentes diversas (sites, impressos, v\u00eddeos etc.), avaliando a qualidade e a utilidade dessas fontes, que possam servir de contextualiza\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de propostas, de forma a justificar a proposi\u00e7\u00e3o de propostas, projetos culturais e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF89LP21"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Escuta\nApreender o sentido geral dos textos Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica Produ\u00e7\u00e3o/Proposta", "habilidades": "Compreender e comparar as diferentes posi\u00e7\u00f5es e interesses em jogo em uma discuss\u00e3o ou apresenta\u00e7\u00e3o de propostas, avaliando a validade e for\u00e7a dos argumentos e as consequ\u00eancias do que est\u00e1 sendo proposto e, quando for o caso, formular e negociar propostas de diferentes naturezas relativas a interesses coletivos envolvendo a escola ou comunidade escolar.", "codigo": "EF89LP22"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Movimentos argumentativos e for\u00e7a dos argumentos", "habilidades": "Analisar, em textos argumentativos, reivindicat\u00f3rios e propositivos, os movimentos argumentativos utilizados (sustenta\u00e7\u00e3o, refuta\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o), avaliando a for\u00e7a dos argumentos utilizados.", "codigo": "EF89LP23"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Curadoria de informa\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Realizar pesquisa, estabelecendo o recorte das quest\u00f5es, usando fontes abertas e confi\u00e1veis.", "codigo": "EF89LP24"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de escrita: textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Divulgar o resultado de pesquisas por meio de apresenta\u00e7\u00f5es orais, verbetes de enciclop\u00e9dias colaborativas, reportagens de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, vlogs cient\u00edficos, v\u00eddeos de diferentes tipos etc.", "codigo": "EF89LP25"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de escrita: textualiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Produzir resenhas, a partir das notas e/ou esquemas feitos, com o manejo adequado das vozes envolvidas (do resenhador, do autor da obra e, se for o caso, tamb\u00e9m dos autores citados na obra resenhada), por meio do uso de par\u00e1frases, marcas do discurso reportado e cita\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF89LP26"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Conversa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea", "habilidades": "Tecer considera\u00e7\u00f5es e formular problematiza\u00e7\u00f5es pertinentes, em momentos oportunos, em situa\u00e7\u00f5es de aulas, apresenta\u00e7\u00e3o oral, semin\u00e1rio etc.", "codigo": "EF89LP27"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "Oralidade", "objetosDeConhecimento": "Procedimentos de apoio \u00e0 compreens\u00e3o Tomada de nota", "habilidades": "Tomar nota de videoaulas, aulas digitais, apresenta\u00e7\u00f5es multim\u00eddias, v\u00eddeos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, document\u00e1rios e afins, identificando, em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos, informa\u00e7\u00f5es principais para apoio ao estudo e realizando, quando necess\u00e1rio, uma s\u00edntese final que destaque e reorganize os pontos ou conceitos centrais e suas rela\u00e7\u00f5es e que, em alguns casos, seja acompanhada de reflex\u00f5es pessoais, que podem conter d\u00favidas, questionamentos, considera\u00e7\u00f5es etc.", "codigo": "EF89LP28"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o Progress\u00e3o tem\u00e1tica", "habilidades": "Utilizar e perceber mecanismos de progress\u00e3o tem\u00e1tica, tais como retomadas anaf\u00f3ricas (\u201cque, cujo, onde\u201d, pronomes do caso reto e obl\u00edquos, pronomes demonstrativos, nomes correferentes etc.), cat\u00e1foras (remetendo para adiante ao inv\u00e9s de retomar o j\u00e1 dito), uso de organizadores textuais, de coesivos etc., e analisar os mecanismos de reformula\u00e7\u00e3o e par\u00e1frase utilizados nos textos de divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento.", "codigo": "EF89LP29"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar a estrutura de hipertexto e hiperlinks em textos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que circulam na Web e proceder \u00e0 remiss\u00e3o a conceitos e rela\u00e7\u00f5es por meio de links.", "codigo": "EF89LP30"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo de atua\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Modaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar e utilizar modaliza\u00e7\u00e3o epist\u00eamica, isto \u00e9, modos de indicar uma avalia\u00e7\u00e3o sobre o valor de verdade e as condi\u00e7\u00f5es de verdade de uma proposi\u00e7\u00e3o, tais como os asseverativos \u2013 quando se concorda com (\u201crealmente, evidentemente, naturalmente, efetivamente, claro, certo, l\u00f3gico, sem d\u00favida\u201d etc.) ou discorda de (\u201cde jeito nenhum, de forma alguma\u201d) uma ideia; e os quase-asseverativos, que indicam que se considera o conte\u00fado como quase certo (\u201ctalvez, assim, possivelmente, provavelmente, eventualmente\u201d).", "codigo": "EF89LP31"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Analisar os efeitos de sentido decorrentes do uso de mecanismos de intertextualidade (refer\u00eancias, alus\u00f5es, retomadas) entre os textos liter\u00e1rios, entre esses textos liter\u00e1rios e outras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas (cinema, teatro, artes visuais e midi\u00e1ticas, m\u00fasica), quanto aos temas, personagens, estilos, autores etc., e entre o texto original e par\u00f3dias, par\u00e1frases, pastiches, trailer honesto, v\u00eddeos-minuto, vidding, dentre outros.", "codigo": "EF89LP32"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de leitura Aprecia\u00e7\u00e3o e r\u00e9plica", "habilidades": "Ler, de forma aut\u00f4noma, e compreender \u2013 selecionando procedimentos e estrat\u00e9gias de leitura adequados a diferentes objetivos e levando em conta caracter\u00edsticas dos g\u00eaneros e suportes \u2013 romances, contos contempor\u00e2neos, minicontos, f\u00e1bulas contempor\u00e2neas, romances juvenis, biografias romanceadas, novelas, cr\u00f4nicas visuais, narrativas de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, narrativas de suspense, poemas de forma livre e fixa (como haicai), poema concreto, ciberpoema, dentre outros, expressando avalia\u00e7\u00e3o sobre o texto lido e estabelecendo prefer\u00eancias por g\u00eaneros, temas, autores.", "codigo": "EF89LP33"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o da textualidade e compreens\u00e3o dos efeitos de sentidos provocados pelos usos de recursos lingu\u00edsticos e multissemi\u00f3ticos", "habilidades": "Analisar a organiza\u00e7\u00e3o de texto dram\u00e1tico apresentado em teatro, televis\u00e3o, cinema, identificando e percebendo os sentidos decorrentes dos recursos lingu\u00edsticos e semi\u00f3ticos que sustentam sua realiza\u00e7\u00e3o como pe\u00e7a teatral, novela, filme etc.", "codigo": "EF89LP34"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o da textualidade", "habilidades": "Criar contos ou cr\u00f4nicas (em especial, l\u00edricas), cr\u00f4nicas visuais, minicontos, narrativas de aventura e de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre outros, com tem\u00e1ticas pr\u00f3prias ao g\u00eanero, usando os conhecimentos sobre os constituintes estruturais e recursos expressivos t\u00edpicos dos g\u00eaneros narrativos pretendidos, e, no caso de produ\u00e7\u00e3o em grupo, ferramentas de escrita colaborativa.", "codigo": "EF89LP35"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo art\u00edstico-liter\u00e1rio", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Parodiar poemas conhecidos da literatura e criar textos em versos (como poemas concretos, ciberpoemas, haicais, liras, microrroteiros, lambe-lambes e outros tipos de poemas), explorando o uso de recursos sonoros e sem\u00e2nticos (como figuras de linguagem e jogos de palavras) e visuais (como rela\u00e7\u00f5es entre imagem e texto verbal e distribui\u00e7\u00e3o da mancha gr\u00e1fica), de forma a propiciar diferentes efeitos de sentido.", "codigo": "EF89LP36"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["8\u00ba, 9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Figuras de linguagem", "habilidades": "Analisar os efeitos de sentido do uso de figuras de linguagem como ironia, eufemismo, ant\u00edtese, alitera\u00e7\u00e3o, asson\u00e2ncia, dentre outras.", "codigo": "EF89LP37"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Reconstru\u00e7\u00e3o do contexto de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de textos\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico e rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros em circula\u00e7\u00e3o, m\u00eddias e pr\u00e1ticas da cultura digital", "habilidades": "Analisar o fen\u00f4meno da dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas nas redes sociais e desenvolver estrat\u00e9gias para reconhec\u00ea-las, a partir da verifica\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, fonte, data e local da publica\u00e7\u00e3o, autoria, URL, da an\u00e1lise da formata\u00e7\u00e3o, da compara\u00e7\u00e3o de diferentes fontes, da consulta a sites de curadoria que atestam a fidedignidade do relato dos fatos e denunciam boatos etc.", "codigo": "EF09LP01"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Leitura", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o entre textos", "habilidades": "Analisar e comentar a cobertura da imprensa sobre fatos de relev\u00e2ncia social, comparando diferentes enfoques por meio do uso de ferramentas de curadoria.", "codigo": "EF09LP02"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Campo jornal\u00edstico/midi\u00e1tico", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o de textos", "objetosDeConhecimento": "Textualiza\u00e7\u00e3o de textos argumentativos e apreciativos", "habilidades": "Produzir artigos de opini\u00e3o, tendo em vista o contexto de produ\u00e7\u00e3o dado, assumindo posi\u00e7\u00e3o diante de tema pol\u00eamico, argumentando de acordo com a estrutura pr\u00f3pria desse tipo de texto e utilizando diferentes tipos de argumentos \u2013 de autoridade, comprova\u00e7\u00e3o, exemplifica\u00e7\u00e3o princ\u00edpio etc.", "codigo": "EF09LP03"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Fono-ortografia", "habilidades": "Escrever textos corretamente, de acordo com a norma-padr\u00e3o, com estruturas sint\u00e1ticas complexas no n\u00edvel da ora\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo.", "codigo": "EF09LP04"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos e em produ\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, ora\u00e7\u00f5es com a estrutura sujeito-verbo de liga\u00e7\u00e3o-predicativo.", "codigo": "EF09LP05"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Diferenciar, em textos lidos e em produ\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, o efeito de sentido do uso dos verbos de liga\u00e7\u00e3o \u201cser\u201d, \u201cestar\u201d, \u201cficar\u201d, \u201cparecer\u201d e \u201cpermanecer\u201d.", "codigo": "EF09LP06"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Comparar o uso de reg\u00eancia verbal e reg\u00eancia nominal na norma-padr\u00e3o com seu uso no portugu\u00eas brasileiro coloquial oral.", "codigo": "EF09LP07"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Morfossintaxe", "habilidades": "Identificar, em textos lidos e em produ\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, a rela\u00e7\u00e3o que conjun\u00e7\u00f5es (e locu\u00e7\u00f5es conjuntivas) coordenativas e subordinativas estabelecem entre as ora\u00e7\u00f5es que conectam.", "codigo": "EF09LP08"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Elementos notacionais da escrita/morfossintaxe", "habilidades": "Identificar efeitos de sentido do uso de ora\u00e7\u00f5es adjetivas restritivas e explicativas em um per\u00edodo composto.", "codigo": "EF09LP09"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Coes\u00e3o", "habilidades": "Comparar as regras de coloca\u00e7\u00e3o pronominal na norma-padr\u00e3o com o seu uso no portugu\u00eas brasileiro coloquial.", "codigo": "EF09LP10"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Coes\u00e3o", "habilidades": "Inferir efeitos de sentido decorrentes do uso de recursos de coes\u00e3o sequencial (conjun\u00e7\u00f5es e articuladores textuais).", "codigo": "EF09LP11"}, {"componente": "L\u00edngua Portuguesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Todos os campos de atua\u00e7\u00e3o", "praticasDeLinguagem": "An\u00e1lise lingu\u00edstica/semi\u00f3tica", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Identificar estrangeirismos, caracterizando-os segundo a conserva\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de sua forma gr\u00e1fica de origem, avaliando a pertin\u00eancia, ou n\u00e3o, de seu uso.", "codigo": "EF09LP12"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Fun\u00e7\u00f5es e usos da l\u00edngua inglesa em sala de aula (Classroom language)", "habilidades": "Solicitar esclarecimentos em l\u00edngua inglesa sobre o que n\u00e3o entendeu e o significado de palavras ou express\u00f5es desconhecidas.", "codigo": "EF06LI03"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de compreens\u00e3o de textos orais: palavras cognatas e pistas do contexto discursivo", "habilidades": "Reconhecer, com o apoio de palavras cognatas e pistas do contexto discursivo, o assunto e as informa\u00e7\u00f5es principais em textos orais sobre temas familiares.", "codigo": "EF06LI04"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais, com a media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Aplicar os conhecimentos da l\u00edngua inglesa para falar de si e de outras pessoas, explicitando informa\u00e7\u00f5es pessoais e caracter\u00edsticas relacionadas a gostos, prefer\u00eancias e rotinas.", "codigo": "EF06LI05"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais, com a media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Planejar apresenta\u00e7\u00e3o sobre a fam\u00edlia, a comunidade e a escola, compartilhando-a oralmente com o grupo.", "codigo": "EF06LI06"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Hip\u00f3teses sobre a finalidade de um texto", "habilidades": "Formular hip\u00f3teses sobre a finalidade de um texto em l\u00edngua inglesa, com base em sua estrutura, organiza\u00e7\u00e3o textual e pistas gr\u00e1ficas.", "codigo": "EF06LI07"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o geral e espec\u00edfica: leitura r\u00e1pida (skimming, scanning)", "habilidades": "Identificar o assunto de um texto, reconhecendo sua organiza\u00e7\u00e3o textual e palavras cognatas.", "codigo": "EF06LI08"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o geral e espec\u00edfica: leitura r\u00e1pida (skimming, scanning)", "habilidades": "Localizar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em texto.", "codigo": "EF06LI09"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical e autonomia leitora", "habilidades": "Conhecer a organiza\u00e7\u00e3o de um dicion\u00e1rio bil\u00edngue (impresso e/ou on-line) para construir repert\u00f3rio lexical.", "codigo": "EF06LI10"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical e autonomia leitora", "habilidades": "Explorar ambientes virtuais e/ou aplicativos para construir repert\u00f3rio lexical na l\u00edngua inglesa.", "codigo": "EF06LI11"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Atitudes e disposi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis do leitor", "objetosDeConhecimento": "Partilha de leitura, com media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Interessar-se pelo texto lido, compartilhando suas ideias sobre o que o texto informa/comunica.", "codigo": "EF06LI12"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: pr\u00e9-escrita", "objetosDeConhecimento": "Planejamento do texto: brainstorming", "habilidades": "Listar ideias para a produ\u00e7\u00e3o de textos, levando em conta o tema e o assunto.", "codigo": "EF06LI13"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: pr\u00e9-escrita", "objetosDeConhecimento": "Planejamento do texto: organiza\u00e7\u00e3o de ideias", "habilidades": "Organizar ideias, selecionando-as em fun\u00e7\u00e3o da estrutura e do objetivo do texto.", "codigo": "EF06LI14"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de escrita", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos escritos, em formatos diversos, com a media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Produzir textos escritos em l\u00edngua inglesa (hist\u00f3rias em quadrinhos, cartazes, chats, blogues, agendas, fotolegendas, entre outros), sobre si mesmo, sua fam\u00edlia, seus amigos, gostos, prefer\u00eancias e rotinas, sua comunidade e seu contexto escolar.", "codigo": "EF06LI15"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "habilidades": "Construir repert\u00f3rio relativo \u00e0s express\u00f5es usadas para o conv\u00edvio social e o uso da l\u00edngua inglesa em sala de aula.", "codigo": "EF06LI16"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "habilidades": "Construir repert\u00f3rio lexical relativo a temas familiares (escola, fam\u00edlia, rotina di\u00e1ria, atividades de lazer, esportes, entre outros).", "codigo": "EF06LI17"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Pron\u00fancia", "habilidades": "Reconhecer semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as na pron\u00fancia de palavras da l\u00edngua inglesa e da l\u00edngua materna e/ou outras l\u00ednguas conhecidas.", "codigo": "EF06LI18"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Presente simples e cont\u00ednuo (formas afirmativa, negativa e interrogativa)", "habilidades": "Utilizar o presente do indicativo para identificar pessoas (verbo to be) e descrever rotinas di\u00e1rias.", "codigo": "EF06LI19"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Presente simples e cont\u00ednuo (formas afirmativa, negativa e interrogativa)", "habilidades": "Utilizar o presente cont\u00ednuo para descrever a\u00e7\u00f5es em progresso.", "codigo": "EF06LI20"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Imperativo", "habilidades": "Reconhecer o uso do imperativo em enunciados de atividades, comandos e instru\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF06LI21"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Caso genitivo (\u2018s)", "habilidades": "Descrever rela\u00e7\u00f5es por meio do uso de ap\u00f3strofo (\u2019) + s.", "codigo": "EF06LI22"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Adjetivos possessivos", "habilidades": "Empregar, de forma intelig\u00edvel, os adjetivos possessivos.", "codigo": "EF06LI23"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no mundo", "objetosDeConhecimento": "Pa\u00edses que t\u00eam a l\u00edngua inglesa como l\u00edngua materna e/ou oficial", "habilidades": "Investigar o alcance da l\u00edngua inglesa no mundo: como l\u00edngua materna e/ou oficial (primeira ou segunda l\u00edngua).", "codigo": "EF06LI24"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no cotidiano da sociedade brasileira/comunidade", "objetosDeConhecimento": "Presen\u00e7a da l\u00edngua inglesa no cotidiano", "habilidades": "Identificar a presen\u00e7a da l\u00edngua inglesa na sociedade brasileira/comunidade (palavras, express\u00f5es, suportes e esferas de circula\u00e7\u00e3o e consumo) e seu significado.", "codigo": "EF06LI25"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["6\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no cotidiano da sociedade brasileira/comunidade", "objetosDeConhecimento": "Presen\u00e7a da l\u00edngua inglesa no cotidiano", "habilidades": "Avaliar, problematizando elementos/produtos culturais de pa\u00edses de l\u00edngua inglesa absorvidos pela sociedade brasileira/comunidade.", "codigo": "EF06LI26"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Fun\u00e7\u00f5es e usos da l\u00edngua inglesa: conviv\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o em sala de aula", "habilidades": "Interagir em situa\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio oral para realizar as atividades em sala de aula, de forma respeitosa e colaborativa, trocando ideias e engajando-se em brincadeiras e jogos.", "codigo": "EF07LI01"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas investigativas", "habilidades": "Entrevistar os colegas para conhecer suas hist\u00f3rias de vida.", "codigo": "EF07LI02"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Estrat\u00e9gias de compreens\u00e3o de textos orais: conhecimentos pr\u00e9vios", "habilidades": "Mobilizar conhecimentos pr\u00e9vios para compreender texto oral.", "codigo": "EF07LI03"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o de textos orais de cunho descritivo ou narrativo", "habilidades": "Identificar o contexto, a finalidade, o assunto e os interlocutores em textos orais presentes no cinema, na internet, na televis\u00e3o, entre outros.", "codigo": "EF07LI04"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais, com media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Compor, em l\u00edngua inglesa, narrativas orais sobre fatos, acontecimentos e personalidades marcantes do passado.", "codigo": "EF07LI05"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o geral e espec\u00edfica: leitura r\u00e1pida (skimming, scanning)", "habilidades": "Antecipar o sentido global de textos em l\u00edngua inglesa por infer\u00eancias, com base em leitura r\u00e1pida, observando t\u00edtulos, primeiras e \u00faltimas frases de par\u00e1grafos e palavras-chave repetidas.", "codigo": "EF07LI06"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o geral e espec\u00edfica: leitura r\u00e1pida (skimming, scanning)", "habilidades": "Identificar a(s) informa\u00e7\u00e3o(\u00f5es)-chave de partes de um texto em l\u00edngua inglesa (par\u00e1grafos).", "codigo": "EF07LI07"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o do sentido global do texto", "habilidades": "Relacionar as partes de um texto (par\u00e1grafos) para construir seu sentido global.", "codigo": "EF07LI08"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e pesquisa", "objetosDeConhecimento": "Objetivos de leitura", "habilidades": "Selecionar, em um texto, a informa\u00e7\u00e3o desejada como objetivo de leitura.", "codigo": "EF07LI09"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e pesquisa", "objetosDeConhecimento": "Leitura de textos digitais para estudo", "habilidades": "Escolher, em ambientes virtuais, textos em l\u00edngua inglesa, de fontes confi\u00e1veis, para estudos/pesquisas escolares.", "codigo": "EF07LI10"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Atitudes e disposi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis do leitor", "objetosDeConhecimento": "Partilha de leitura", "habilidades": "Participar de troca de opini\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es sobre textos, lidos na sala de aula ou em outros ambientes.", "codigo": "EF07LI11"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: pr\u00e9-escrita e escrita", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e9-escrita: planejamento de produ\u00e7\u00e3o escrita, com media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Planejar a escrita de textos em fun\u00e7\u00e3o do contexto (p\u00fablico, finalidade, layout e suporte).", "codigo": "EF07LI12"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: pr\u00e9-escrita e escrita", "objetosDeConhecimento": "Escrita: organiza\u00e7\u00e3o em par\u00e1grafos ou t\u00f3picos, com media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Organizar texto em unidades de sentido, dividindo-o em par\u00e1grafos ou t\u00f3picos e subt\u00f3picos, explorando as possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, de suporte e de formato do texto.", "codigo": "EF07LI13"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de escrita", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos escritos, em formatos diversos, com media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Produzir textos diversos sobre fatos, acontecimentos e personalidades do passado (linha do tempo/ timelines, biografias, verbetes de enciclop\u00e9dias, blogues, entre outros).", "codigo": "EF07LI14"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "habilidades": "Construir repert\u00f3rio lexical relativo a verbos regulares e irregulares (formas no passado), preposi\u00e7\u00f5es de tempo (in, on, at) e conectores (and, but, because, then, so, before, after, entre outros).", "codigo": "EF07LI15"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Pron\u00fancia", "habilidades": "Reconhecer a pron\u00fancia de verbos regulares no passado (-ed).", "codigo": "EF07LI16"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Polissemia", "habilidades": "Explorar o car\u00e1ter poliss\u00eamico de palavras de acordo com o contexto de uso.", "codigo": "EF07LI17"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Passado simples e cont\u00ednuo (formas afirmativa, negativa e interrogativa)", "habilidades": "Utilizar o passado simples e o passado cont\u00ednuo para produzir textos orais e escritos, mostrando rela\u00e7\u00f5es de sequ\u00eancia e causalidade.", "codigo": "EF07LI18"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Pronomes do caso reto e do caso obl\u00edquo", "habilidades": "Discriminar sujeito de objeto utilizando pronomes a eles relacionados.", "codigo": "EF07LI19"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Verbo modal can (presente e passado)", "habilidades": "Empregar, de forma intelig\u00edvel, o verbo modal can para descrever habilidades (no presente e no passado).", "codigo": "EF07LI20"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no mundo", "objetosDeConhecimento": "A l\u00edngua inglesa como l\u00edngua global na sociedade contempor\u00e2nea", "habilidades": "Analisar o alcance da l\u00edngua inglesa e os seus contextos de uso no mundo globalizado.", "codigo": "EF07LI21"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Comunica\u00e7\u00e3o intercultural", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Explorar modos de falar em l\u00edngua inglesa, refutando preconceitos e reconhecendo a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica como fen\u00f4meno natural das l\u00ednguas.", "codigo": "EF07LI22"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["7\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Comunica\u00e7\u00e3o intercultural", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica", "habilidades": "Reconhecer a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica como manifesta\u00e7\u00e3o de formas de pensar e expressar o mundo.", "codigo": "EF07LI23"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Negocia\u00e7\u00e3o de sentidos (mal-entendidos no uso da l\u00edngua inglesa e conflito de opini\u00f5es)", "habilidades": "Fazer uso da l\u00edngua inglesa para resolver mal-entendidos, emitir opini\u00f5es e esclarecer informa\u00e7\u00f5es por meio de par\u00e1frases ou justificativas.", "codigo": "EF08LI01"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Usos de recursos lingu\u00edsticos e paralingu\u00edsticos no interc\u00e2mbio oral", "habilidades": "Explorar o uso de recursos lingu\u00edsticos (frases incompletas, hesita\u00e7\u00f5es, entre outros) e paralingu\u00edsticos (gestos, express\u00f5es faciais, entre outros) em situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o oral.", "codigo": "EF08LI02"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o de textos orais, multimodais, de cunho informativo/jornal\u00edstico", "habilidades": "Construir o sentido global de textos orais, relacionando suas partes, o assunto principal e informa\u00e7\u00f5es relevantes.", "codigo": "EF08LI03"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais com autonomia", "habilidades": "Utilizar recursos e repert\u00f3rio lingu\u00edsticos apropriados para informar/comunicar/falar do futuro: planos, previs\u00f5es, possibilidades e probabilidades.", "codigo": "EF08LI04"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de sentidos por meio de infer\u00eancias e reconhecimento de impl\u00edcitos", "habilidades": "Inferir informa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que n\u00e3o aparecem de modo expl\u00edcito no texto para constru\u00e7\u00e3o de sentidos.", "codigo": "EF08LI05"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e frui\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Leitura de textos de cunho art\u00edstico/liter\u00e1rio", "habilidades": "Apreciar textos narrativos em l\u00edngua inglesa (contos, romances, entre outros, em vers\u00e3o original ou simplificada), como forma de valorizar o patrim\u00f4nio cultural produzido em l\u00edngua inglesa.", "codigo": "EF08LI06"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e frui\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Leitura de textos de cunho art\u00edstico/liter\u00e1rio", "habilidades": "Explorar ambientes virtuais e/ou aplicativos para acessar e usufruir do patrim\u00f4nio art\u00edstico liter\u00e1rio em l\u00edngua inglesa.", "codigo": "EF08LI07"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Avalia\u00e7\u00e3o dos textos lidos", "objetosDeConhecimento": "Reflex\u00e3o p\u00f3s-leitura", "habilidades": "Analisar, criticamente, o conte\u00fado de textos, comparando diferentes perspectivas apresentadas sobre um mesmo assunto.", "codigo": "EF08LI08"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: escrita e p\u00f3s- escrita", "objetosDeConhecimento": "Revis\u00e3o de textos com a media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Avaliar a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o escrita e a de colegas, com base no contexto de comunica\u00e7\u00e3o (finalidade e adequa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico, conte\u00fado a ser comunicado, organiza\u00e7\u00e3o textual, legibilidade, estrutura de frases).", "codigo": "EF08LI09"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita: escrita e p\u00f3s- escrita", "objetosDeConhecimento": "Revis\u00e3o de textos com a media\u00e7\u00e3o do professor", "habilidades": "Reconstruir o texto, com cortes, acr\u00e9scimos, reformula\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es, para aprimoramento, edi\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o final.", "codigo": "EF08LI10"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de escrita", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos escritos com media\u00e7\u00e3o do professor/colegas", "habilidades": "Produzir textos (coment\u00e1rios em f\u00f3runs, relatos pessoais, mensagens instant\u00e2neas, tweets, reportagens, hist\u00f3rias de fic\u00e7\u00e3o, blogues, entre outros), com o uso de estrat\u00e9gias de escrita (planejamento, produ\u00e7\u00e3o de rascunho, revis\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o final), apontando sonhos e projetos para o futuro (pessoal, da fam\u00edlia, da comunidade ou do planeta).", "codigo": "EF08LI11"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio lexical", "habilidades": "Construir repert\u00f3rio lexical relativo a planos, previs\u00f5es e expectativas para o futuro.", "codigo": "EF08LI12"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o de palavras: prefixos e sufixos", "habilidades": "Reconhecer sufixos e prefixos comuns utilizados na forma\u00e7\u00e3o de palavras em l\u00edngua inglesa.", "codigo": "EF08LI13"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Verbos para indicar o futuro", "habilidades": "Utilizar formas verbais do futuro para descrever planos e expectativas e fazer previs\u00f5es.", "codigo": "EF08LI14"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Comparativos e superlativos", "habilidades": "Utilizar, de modo intelig\u00edvel, as formas comparativas e superlativas de adjetivos para comparar qualidades e quantidades.", "codigo": "EF08LI15"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Quantificadores", "habilidades": "Utilizar, de modo intelig\u00edvel, corretamente, some, any, many, much.", "codigo": "EF08LI16"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Pronomes relativos", "habilidades": "Empregar, de modo intelig\u00edvel, os pronomes relativos (who, which, that, whose) para construir per\u00edodos compostos por subordina\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF08LI17"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Manifesta\u00e7\u00f5es culturais", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rio art\u00edstico-cultural", "habilidades": "Construir repert\u00f3rio cultural por meio do contato com manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais vinculadas \u00e0 l\u00edngua inglesa (artes pl\u00e1sticas e visuais, literatura, m\u00fasica, cinema, dan\u00e7a, festividades, entre outros), valorizando a diversidade entre culturas.", "codigo": "EF08LI18"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Comunica\u00e7\u00e3o intercultural", "objetosDeConhecimento": "Impacto de aspectos culturais na comunica\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Investigar de que forma express\u00f5es, gestos e comportamentos s\u00e3o interpretados em fun\u00e7\u00e3o de aspectos culturais.", "codigo": "EF08LI19"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["8\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Comunica\u00e7\u00e3o intercultural", "objetosDeConhecimento": "Impacto de aspectos culturais na comunica\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Examinar fatores que podem impedir o entendimento entre pessoas de culturas diferentes que falam a l\u00edngua inglesa.", "codigo": "EF08LI20"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Intera\u00e7\u00e3o discursiva", "objetosDeConhecimento": "Fun\u00e7\u00f5es e usos da l\u00edngua inglesa: persuas\u00e3o", "habilidades": "Fazer uso da l\u00edngua inglesa para expor pontos de vista, argumentos e contra-argumentos, considerando o contexto e os recursos lingu\u00edsticos voltados para a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09LI01"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o de textos orais, multimodais, de cunho argumentativo", "habilidades": "Compilar as ideias-chave de textos por meio de tomada de notas.", "codigo": "EF09LI02"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Compreens\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Compreens\u00e3o de textos orais, multimodais, de cunho argumentativo", "habilidades": "Analisar posicionamentos defendidos e refutados em textos orais sobre temas de interesse social e coletivo.", "codigo": "EF09LI03"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo oralidade", "praticasDeLinguagem": "Produ\u00e7\u00e3o oral", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos orais com autonomia", "habilidades": "Expor resultados de pesquisa ou estudo com o apoio de recursos, tais como notas, gr\u00e1ficos, tabelas, entre outros, adequando as estrat\u00e9gias de constru\u00e7\u00e3o do texto oral aos objetivos de comunica\u00e7\u00e3o e ao contexto.", "codigo": "EF09LI04"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Recursos de persuas\u00e3o", "habilidades": "Identificar recursos de persuas\u00e3o (escolha e jogo de palavras, uso de cores e imagens, tamanho de letras), utilizados nos textos publicit\u00e1rios e de propaganda, como elementos de convencimento.", "codigo": "EF09LI05"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Recursos de argumenta\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Distinguir fatos de opini\u00f5es em textos argumentativos da esfera jornal\u00edstica.", "codigo": "EF09LI06"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de leitura", "objetosDeConhecimento": "Recursos de argumenta\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar argumentos principais e as evid\u00eancias/exemplos que os sustentam.", "codigo": "EF09LI07"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de leitura e novas tecnologias", "objetosDeConhecimento": "Informa\u00e7\u00f5es em ambientes virtuais", "habilidades": "Explorar ambientes virtuais de informa\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o, analisando a qualidade e a validade das informa\u00e7\u00f5es veiculadas.", "codigo": "EF09LI08"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo leitura", "praticasDeLinguagem": "Avalia\u00e7\u00e3o dos textos lidos", "objetosDeConhecimento": "Reflex\u00e3o p\u00f3s-leitura", "habilidades": "Compartilhar, com os colegas, a leitura dos textos escritos pelo grupo, valorizando os diferentes pontos de vista defendidos, com \u00e9tica e respeito.", "codigo": "EF09LI09"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita", "objetosDeConhecimento": "Escrita: constru\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Propor potenciais argumentos para expor e defender ponto de vista em texto escrito, refletindo sobre o tema proposto e pesquisando dados, evid\u00eancias e exemplos para sustentar os argumentos, organizando-os em sequ\u00eancia l\u00f3gica.", "codigo": "EF09LI10"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Estrat\u00e9gias de escrita", "objetosDeConhecimento": "Escrita: constru\u00e7\u00e3o da persuas\u00e3o", "habilidades": "Utilizar recursos verbais e n\u00e3o verbais para constru\u00e7\u00e3o da persuas\u00e3o em textos da esfera publicit\u00e1ria, de forma adequada ao contexto de circula\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o).", "codigo": "EF09LI11"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo escrita", "praticasDeLinguagem": "Pr\u00e1ticas de escrita", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de textos escritos, com media\u00e7\u00e3o do professor/colegas", "habilidades": "Produzir textos (infogr\u00e1ficos, f\u00f3runs de discuss\u00e3o on-line, fotorreportagens, campanhas publicit\u00e1rias, memes, entre outros) sobre temas de interesse coletivo local ou global, que revelem posicionamento cr\u00edtico.", "codigo": "EF09LI12"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Usos de linguagem em meio digital: \u201cinternet\u00eas\u201d", "habilidades": "Reconhecer, nos novos g\u00eaneros digitais (blogues, mensagens instant\u00e2neas, tweets, entre outros), novas formas de escrita (abrevia\u00e7\u00e3o de palavras, palavras com combina\u00e7\u00e3o de letras e n\u00fameros, pictogramas, s\u00edmbolos gr\u00e1ficos, entre outros) na constitui\u00e7\u00e3o das mensagens.", "codigo": "EF09LI13"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Estudo do l\u00e9xico", "objetosDeConhecimento": "Conectores (linking words)", "habilidades": "Utilizar conectores indicadores de adi\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o, oposi\u00e7\u00e3o, contraste, conclus\u00e3o e s\u00edntese como auxiliares na constru\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o e intencionalidade discursiva.", "codigo": "EF09LI14"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Ora\u00e7\u00f5es condicionais (tipos 1 e 2)", "habilidades": "Empregar, de modo intelig\u00edvel, as formas verbais em ora\u00e7\u00f5es condicionais dos tipos 1 e 2 (If-clauses).", "codigo": "EF09LI15"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo conhecimentos lingu\u00edsticos", "praticasDeLinguagem": "Gram\u00e1tica", "objetosDeConhecimento": "Verbos modais: should, must, have to, may e\nmight", "habilidades": "Empregar, de modo intelig\u00edvel, os verbos should, must, have to, may e might para indicar recomenda\u00e7\u00e3o, necessidade ou obriga\u00e7\u00e3o e probabilidade.", "codigo": "EF09LI16"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no mundo", "objetosDeConhecimento": "Expans\u00e3o da l\u00edngua inglesa: contexto hist\u00f3rico", "habilidades": "Debater sobre a expans\u00e3o da l\u00edngua inglesa pelo mundo, em fun\u00e7\u00e3o do processo de coloniza\u00e7\u00e3o nas Am\u00e9ricas, \u00c1frica, \u00c1sia e Oceania.", "codigo": "EF09LI17"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "A l\u00edngua inglesa no mundo", "objetosDeConhecimento": "A l\u00edngua inglesa e seu papel no interc\u00e2mbio cient\u00edfico, econ\u00f4mico e pol\u00edtico", "habilidades": "Analisar a import\u00e2ncia da l\u00edngua inglesa para o desenvolvimento das ci\u00eancias (produ\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de novos conhecimentos), da economia e da pol\u00edtica no cen\u00e1rio mundial.", "codigo": "EF09LI18"}, {"componente": "L\u00edngua Inglesa", "ano": ["9\u00ba"], "camposDeAtuacao": "Eixo dimens\u00e3o intercultural", "praticasDeLinguagem": "Comunica\u00e7\u00e3o intercultural", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de identidades no mundo globalizado", "habilidades": "Discutir a comunica\u00e7\u00e3o intercultural por meio da l\u00edngua inglesa como mecanismo de valoriza\u00e7\u00e3o pessoal e de constru\u00e7\u00e3o de identidades no mundo globalizado.", "codigo": "EF09LI19"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Matrizes est\u00e9ticas e culturais", "habilidades": "Reconhecer e analisar a influ\u00eancia de distintas matrizes est\u00e9ticas e culturais das artes visuais nas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas das culturas locais, regionais e nacionais.", "codigo": "EF15AR03"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Materialidades", "habilidades": "Experimentar diferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica (desenho, pintura, colagem, quadrinhos, dobradura, escultura, modelagem, instala\u00e7\u00e3o, v\u00eddeo, fotografia etc.), fazendo uso sustent\u00e1vel de materiais, instrumentos, recursos e t\u00e9cnicas convencionais e n\u00e3o convencionais.", "codigo": "EF15AR04"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Experimentar a cria\u00e7\u00e3o em artes visuais de modo individual, coletivo e colaborativo, explorando diferentes espa\u00e7os da escola e da comunidade.", "codigo": "EF15AR05"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Dialogar sobre a sua cria\u00e7\u00e3o e as dos colegas, para alcan\u00e7ar sentidos plurais.", "codigo": "EF15AR06"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Sistemas da linguagem", "habilidades": "Reconhecer algumas categorias do sistema das artes visuais (museus, galerias, institui\u00e7\u00f5es, artistas, artes\u00e3os, curadores etc.).", "codigo": "EF15AR07"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Experimentar e apreciar formas distintas de manifesta\u00e7\u00f5es da dan\u00e7a presentes em diferentes contextos, cultivando a percep\u00e7\u00e3o, o imagin\u00e1rio, a capacidade de simbolizar e o repert\u00f3rio corporal.", "codigo": "EF15AR08"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as partes do corpo e destas com o todo corporal na constru\u00e7\u00e3o do movimento dan\u00e7ado.", "codigo": "EF15AR09"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Experimentar diferentes formas de orienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o (deslocamentos, planos, dire\u00e7\u00f5es, caminhos etc.) e ritmos de movimento (lento, moderado e r\u00e1pido) na constru\u00e7\u00e3o do movimento dan\u00e7ado.", "codigo": "EF15AR10"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Criar e improvisar movimentos dan\u00e7ados de modo individual, coletivo e colaborativo, considerando os aspectos estruturais, din\u00e2micos e expressivos dos elementos constitutivos do movimento, com base nos c\u00f3digos de dan\u00e7a.", "codigo": "EF15AR11"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Discutir, com respeito e sem preconceito, as experi\u00eancias pessoais e coletivas em dan\u00e7a vivenciadas na escola, como fonte para a constru\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rios e repert\u00f3rios pr\u00f3prios.", "codigo": "EF15AR12"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Identificar e apreciar criticamente diversas formas e g\u00eaneros de express\u00e3o musical, reconhecendo e analisando os usos e as fun\u00e7\u00f5es da m\u00fasica em diversos contextos de circula\u00e7\u00e3o, em especial, aqueles da vida cotidiana.", "codigo": "EF15AR13"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Perceber e explorar os elementos constitutivos da m\u00fasica (altura, intensidade, timbre, melodia, ritmo etc.), por meio de jogos, brincadeiras, can\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diversas de composi\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o musical.", "codigo": "EF15AR14"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Materialidades", "habilidades": "Explorar fontes sonoras diversas, como as existentes no pr\u00f3prio corpo (palmas, voz, percuss\u00e3o corporal), na natureza e em objetos cotidianos, reconhecendo os elementos constitutivos da m\u00fasica e as caracter\u00edsticas de instrumentos musicais variados.", "codigo": "EF15AR15"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Nota\u00e7\u00e3o e registro musical", "habilidades": "Explorar diferentes formas de registro musical n\u00e3o convencional (representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de sons, partituras criativas etc.), bem como procedimentos e t\u00e9cnicas de registro em \u00e1udio e audiovisual, e reconhecer a nota\u00e7\u00e3o musical convencional.", "codigo": "EF15AR16"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Experimentar improvisa\u00e7\u00f5es, composi\u00e7\u00f5es e sonoriza\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, entre outros, utilizando vozes, sons corporais e/ou instrumentos musicais convencionais ou n\u00e3o convencionais, de modo individual, coletivo e colaborativo.", "codigo": "EF15AR17"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Reconhecer e apreciar formas distintas de manifesta\u00e7\u00f5es do teatro presentes em diferentes contextos, aprendendo a ver e a ouvir hist\u00f3rias dramatizadas e cultivando a percep\u00e7\u00e3o, o imagin\u00e1rio, a capacidade de simbolizar e o repert\u00f3rio ficcional.", "codigo": "EF15AR18"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Descobrir teatralidades na vida cotidiana, identificando elementos teatrais (variadas entona\u00e7\u00f5es de voz, diferentes fisicalidades, diversidade de personagens e narrativas etc.).", "codigo": "EF15AR19"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Experimentar o trabalho colaborativo, coletivo e autoral em improvisa\u00e7\u00f5es teatrais e processos narrativos criativos em teatro, explorando desde a teatralidade dos gestos e das a\u00e7\u00f5es do cotidiano at\u00e9 elementos de diferentes matrizes est\u00e9ticas e culturais.", "codigo": "EF15AR20"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Exercitar a imita\u00e7\u00e3o e o faz de conta, ressignificando objetos e fatos e experimentando-se no lugar do outro, ao compor e encenar acontecimentos c\u00eanicos, por meio de m\u00fasicas, imagens, textos ou outros pontos de partida, de forma intencional e reflexiva.", "codigo": "EF15AR21"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Experimentar possibilidades criativas de movimento e de voz na cria\u00e7\u00e3o de um personagem teatral, discutindo estere\u00f3tipos.", "codigo": "EF15AR22"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer e experimentar, em projetos tem\u00e1ticos, as rela\u00e7\u00f5es processuais entre diversas linguagens art\u00edsticas.", "codigo": "EF15AR23"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Matrizes est\u00e9ticas e culturais", "habilidades": "Caracterizar e experimentar brinquedos, brincadeiras, jogos, dan\u00e7as, can\u00e7\u00f5es e hist\u00f3rias de diferentes matrizes est\u00e9ticas e culturais.", "codigo": "EF15AR24"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Patrim\u00f4nio cultural", "habilidades": "Conhecer e valorizar o patrim\u00f4nio cultural, material e imaterial, de culturas diversas, em especial a brasileira, incluindo-se suas matrizes ind\u00edgenas, africanas e europeias, de diferentes \u00e9pocas, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio e repert\u00f3rio relativos \u00e0s diferentes linguagens art\u00edsticas.", "codigo": "EF15AR25"}, {"componente": "Arte", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba", " 3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Arte e tecnologia", "habilidades": "Explorar diferentes tecnologias e recursos digitais (multimeios, anima\u00e7\u00f5es, jogos eletr\u00f4nicos, grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio e v\u00eddeo, fotografia, softwares etc.) nos processos de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica.", "codigo": "EF15AR26"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Pesquisar, apreciar e analisar formas distintas das artes visuais tradicionais e contempor\u00e2neas, em obras de artistas brasileiros e estrangeiros de diferentes \u00e9pocas e em diferentes matrizes est\u00e9ticas e culturais, de modo a ampliar a experi\u00eancia com diferentes contextos e pr\u00e1ticas art\u00edstico-visuais e cultivar a percep\u00e7\u00e3o, o imagin\u00e1rio, a capacidade de simbolizar e o repert\u00f3rio imag\u00e9tico.", "codigo": "EF69AR01"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Pesquisar e analisar diferentes estilos visuais, contextualizando-os no tempo e no espa\u00e7o.", "codigo": "EF69AR02"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Analisar situa\u00e7\u00f5es nas quais as linguagens das artes visuais se integram \u00e0s linguagens audiovisuais (cinema, anima\u00e7\u00f5es, v\u00eddeos etc.), gr\u00e1ficas (capas de livros, ilustra\u00e7\u00f5es de textos diversos etc.), cenogr\u00e1ficas, coreogr\u00e1ficas, musicais etc.", "codigo": "EF69AR03"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Analisar os elementos constitutivos das artes visuais (ponto, linha, forma, dire\u00e7\u00e3o, cor, tom, escala, dimens\u00e3o, espa\u00e7o, movimento etc.) na aprecia\u00e7\u00e3o de diferentes produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas.", "codigo": "EF69AR04"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Materialidades", "habilidades": "Experimentar e analisar diferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica (desenho, pintura, colagem, quadrinhos, dobradura, escultura, modelagem, instala\u00e7\u00e3o, v\u00eddeo, fotografia, performance etc.).", "codigo": "EF69AR05"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Desenvolver processos de cria\u00e7\u00e3o em artes visuais, com base em temas ou interesses art\u00edsticos, de modo individual, coletivo e colaborativo, fazendo uso de materiais, instrumentos e recursos convencionais, alternativos e digitais.", "codigo": "EF69AR06"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Dialogar com princ\u00edpios conceituais, proposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, repert\u00f3rios imag\u00e9ticos e processos de cria\u00e7\u00e3o nas suas produ\u00e7\u00f5es visuais.", "codigo": "EF69AR07"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes visuais", "objetosDeConhecimento": "Sistemas da linguagem", "habilidades": "Diferenciar as categorias de artista, artes\u00e3o, produtor cultural, curador, designer, entre outras, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre os profissionais do sistema das artes visuais.", "codigo": "EF69AR08"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Pesquisar e analisar diferentes formas de express\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e encena\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a, reconhecendo e apreciando composi\u00e7\u00f5es de dan\u00e7a de artistas e grupos brasileiros e estrangeiros de diferentes \u00e9pocas.", "codigo": "EF69AR09"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Explorar elementos constitutivos do movimento cotidiano e do movimento dan\u00e7ado, abordando, criticamente, o desenvolvimento das formas da dan\u00e7a em sua hist\u00f3ria tradicional e contempor\u00e2nea.", "codigo": "EF69AR10"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Experimentar e analisar os fatores de movimento (tempo, peso, flu\u00eancia e espa\u00e7o) como elementos que, combinados, geram as a\u00e7\u00f5es corporais e o movimento dan\u00e7ado.", "codigo": "EF69AR11"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Investigar e experimentar procedimentos de improvisa\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do movimento como fonte para a constru\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rios e repert\u00f3rios pr\u00f3prios.", "codigo": "EF69AR12"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Investigar brincadeiras, jogos, dan\u00e7as coletivas e outras pr\u00e1ticas de dan\u00e7a de diferentes matrizes est\u00e9ticas e culturais como refer\u00eancia para a cria\u00e7\u00e3o e a composi\u00e7\u00e3o de dan\u00e7as autorais, individualmente e em grupo.", "codigo": "EF69AR13"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar e experimentar diferentes elementos (figurino, ilumina\u00e7\u00e3o, cen\u00e1rio, trilha sonora etc.) e espa\u00e7os (convencionais e n\u00e3o convencionais) para composi\u00e7\u00e3o c\u00eanica e apresenta\u00e7\u00e3o coreogr\u00e1fica.", "codigo": "EF69AR14"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7a", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Discutir as experi\u00eancias pessoais e coletivas em dan\u00e7a vivenciadas na escola e em outros contextos, problematizando estere\u00f3tipos e preconceitos.", "codigo": "EF69AR15"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Analisar criticamente, por meio da aprecia\u00e7\u00e3o musical, usos e fun\u00e7\u00f5es da m\u00fasica em seus contextos de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, relacionando as pr\u00e1ticas musicais \u00e0s diferentes dimens\u00f5es da vida social, cultural, pol\u00edtica, hist\u00f3rica, econ\u00f4mica, est\u00e9tica e \u00e9tica", "codigo": "EF69AR16"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Explorar e analisar, criticamente, diferentes meios e equipamentos culturais de circula\u00e7\u00e3o da m\u00fasica e do conhecimento musical.", "codigo": "EF69AR17"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Reconhecer e apreciar o papel de m\u00fasicos e grupos de m\u00fasica brasileiros e estrangeiros que contribu\u00edram para o desenvolvimento de formas e g\u00eaneros musicais.", "codigo": "EF69AR18"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Identificar e analisar diferentes estilos musicais, contextualizando-os no tempo e no espa\u00e7o, de modo a aprimorar a capacidade de aprecia\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica musical.", "codigo": "EF69AR19"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Explorar e analisar elementos constitutivos da m\u00fasica (altura, intensidade, timbre, melodia, ritmo etc.), por meio de recursos tecnol\u00f3gicos (games e plataformas digitais), jogos, can\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas diversas de composi\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o musicais.", "codigo": "EF69AR20"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Materialidades", "habilidades": "Explorar e analisar fontes e materiais sonoros em pr\u00e1ticas de composi\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o musical, reconhecendo timbres e caracter\u00edsticas de instrumentos musicais diversos.", "codigo": "EF69AR21"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Nota\u00e7\u00e3o e registro musical", "habilidades": "Explorar e identificar diferentes formas de registro musical (nota\u00e7\u00e3o musical tradicional, partituras criativas e procedimentos da m\u00fasica contempor\u00e2nea), bem como procedimentos e t\u00e9cnicas de registro em \u00e1udio e audiovisual.", "codigo": "EF69AR22"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "M\u00fasica", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Explorar e criar improvisa\u00e7\u00f5es, composi\u00e7\u00f5es, arranjos, jingles, trilhas sonoras, entre outros, utilizando vozes, sons corporais e/ou instrumentos ac\u00fasticos ou eletr\u00f4nicos, convencionais ou n\u00e3o convencionais, expressando ideias musicais de maneira individual, coletiva e colaborativa.", "codigo": "EF69AR23"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Reconhecer e apreciar artistas e grupos de teatro brasileiros e estrangeiros de diferentes \u00e9pocas, investigando os modos de cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o profissional em teatro.", "codigo": "EF69AR24"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Identificar e analisar diferentes estilos c\u00eanicos, contextualizando-os no tempo e no espa\u00e7o de modo a aprimorar a capacidade de aprecia\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica teatral.", "codigo": "EF69AR25"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Elementos da linguagem", "habilidades": "Explorar diferentes elementos envolvidos na composi\u00e7\u00e3o dos acontecimentos c\u00eanicos (figurinos, adere\u00e7os, cen\u00e1rio, ilumina\u00e7\u00e3o e sonoplastia) e reconhecer seus vocabul\u00e1rios.", "codigo": "EF69AR26"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Pesquisar e criar formas de dramaturgias e espa\u00e7os c\u00eanicos para o acontecimento teatral, em di\u00e1logo com o teatro contempor\u00e2neo.", "codigo": "EF69AR27"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Investigar e experimentar diferentes fun\u00e7\u00f5es teatrais e discutir os limites e desafios do trabalho art\u00edstico coletivo e colaborativo.", "codigo": "EF69AR28"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Experimentar a gestualidade e as constru\u00e7\u00f5es corporais e vocais de maneira imaginativa na improvisa\u00e7\u00e3o teatral e no jogo c\u00eanico.", "codigo": "EF69AR29"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Teatro", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Compor improvisa\u00e7\u00f5es e acontecimentos c\u00eanicos com base em textos dram\u00e1ticos ou outros est\u00edmulos (m\u00fasica, imagens, objetos etc.), caracterizando personagens (com figurinos e adere\u00e7os), cen\u00e1rio, ilumina\u00e7\u00e3o e sonoplastia e considerando a rela\u00e7\u00e3o com o espectador.", "codigo": "EF69AR30"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Contextos e pr\u00e1ticas", "habilidades": "Relacionar as pr\u00e1ticas art\u00edsticas \u00e0s diferentes dimens\u00f5es da vida social, cultural, pol\u00edtica, hist\u00f3rica, econ\u00f4mica, est\u00e9tica e \u00e9tica.", "codigo": "EF69AR31"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Processos de cria\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar e explorar, em projetos tem\u00e1ticos, as rela\u00e7\u00f5es processuais entre diversas linguagens art\u00edsticas.", "codigo": "EF69AR32"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Matrizes est\u00e9ticas e culturais", "habilidades": "Analisar aspectos hist\u00f3ricos, sociais e pol\u00edticos da produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica, problematizando as narrativas euroc\u00eantricas e as diversas categoriza\u00e7\u00f5es da arte (arte, artesanato, folclore, design etc.).", "codigo": "EF69AR33"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Patrim\u00f4nio cultural", "habilidades": "Analisar e valorizar o patrim\u00f4nio cultural, material e imaterial, de culturas diversas, em especial a brasileira, incluindo suas matrizes ind\u00edgenas, africanas e europeias, de diferentes \u00e9pocas, e favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio e repert\u00f3rio relativos \u00e0s diferentes linguagens art\u00edsticas.", "codigo": "EF69AR34"}, {"componente": "Arte", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba", " 8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Artes integradas", "objetosDeConhecimento": "Arte e tecnologia", "habilidades": "Identificar e manipular diferentes tecnologias e recursos digitais para acessar, apreciar, produzir, registrar e compartilhar pr\u00e1ticas e repert\u00f3rios art\u00edsticos, de modo reflexivo, \u00e9tico e respons\u00e1vel.", "codigo": "EF69AR35"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos da cultura popular presentes no contexto comunit\u00e1rio e regional", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para resolver desafios de brincadeiras e jogos populares do contexto comunit\u00e1rio e regional, com base no reconhecimento das caracter\u00edsticas dessas pr\u00e1ticas.", "codigo": "EF12EF03"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos da cultura popular presentes no contexto comunit\u00e1rio e regional", "habilidades": "Colaborar na proposi\u00e7\u00e3o e na produ\u00e7\u00e3o de alternativas para a pr\u00e1tica, em outros momentos e espa\u00e7os, de brincadeiras e jogos e demais pr\u00e1ticas corporais tematizadas na escola, produzindo textos (orais, escritos, audiovisuais) para divulg\u00e1-las na escola e na comunidade.", "codigo": "EF12EF04"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca\nEsportes de precis\u00e3o", "habilidades": "Experimentar e fruir, prezando pelo trabalho coletivo e pelo protagonismo, a pr\u00e1tica de esportes de marca e de precis\u00e3o, identificando os elementos comuns a esses esportes.", "codigo": "EF12EF05"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca\nEsportes de precis\u00e3o", "habilidades": "Discutir a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o das normas e das regras dos esportes de marca e de precis\u00e3o para assegurar a integridade pr\u00f3pria e as dos demais participantes.", "codigo": "EF12EF06"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Experimentar, fruir e identificar diferentes elementos b\u00e1sicos da gin\u00e1stica (equil\u00edbrios, saltos, giros, rota\u00e7\u00f5es, acrobacias, com e sem materiais) e da gin\u00e1stica geral, de forma individual e em pequenos grupos, adotando procedimentos de seguran\u00e7a.", "codigo": "EF12EF07"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para a execu\u00e7\u00e3o de diferentes elementos b\u00e1sicos da gin\u00e1stica e da gin\u00e1stica geral.", "codigo": "EF12EF08"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Participar da gin\u00e1stica geral, identificando as potencialidades e os limites do corpo, e respeitando as diferen\u00e7as individuais e de desempenho corporal.", "codigo": "EF12EF09"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Descrever, por meio de m\u00faltiplas linguagens (corporal, oral, escrita e audiovisual), as caracter\u00edsticas dos elementos b\u00e1sicos da gin\u00e1stica e da gin\u00e1stica geral, identificando a presen\u00e7a desses elementos em distintas pr\u00e1ticas corporais.", "codigo": "EF12EF10"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do contexto comunit\u00e1rio e regional", "habilidades": "Experimentar e fruir diferentes dan\u00e7as do contexto comunit\u00e1rio e regional (rodas cantadas, brincadeiras r\u00edtmicas e expressivas), e recri\u00e1-las, respeitando as diferen\u00e7as individuais e de desempenho corporal.", "codigo": "EF12EF11"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["1\u00ba", " 2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do contexto comunit\u00e1rio e regional", "habilidades": "Identificar os elementos constitutivos (ritmo, espa\u00e7o, gestos) das dan\u00e7as do contexto comunit\u00e1rio e regional, valorizando e respeitando as manifesta\u00e7\u00f5es de diferentes culturas.", "codigo": "EF12EF12"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo\nBrincadeiras e jogos de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Experimentar e fruir brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo, incluindo aqueles de matriz ind\u00edgena e africana, e recri\u00e1-los, valorizando a import\u00e2ncia desse patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural.", "codigo": "EF35EF01"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo\nBrincadeiras e jogos de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para possibilitar a participa\u00e7\u00e3o segura de todos os alunos em brincadeiras e jogos populares do Brasil e de matriz ind\u00edgena e africana.", "codigo": "EF35EF02"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo\nBrincadeiras e jogos de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Descrever, por meio de m\u00faltiplas linguagens (corporal, oral, escrita, audiovisual), as brincadeiras e os jogos populares do Brasil e de matriz ind\u00edgena e africana, explicando suas caracter\u00edsticas e a import\u00e2ncia desse patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural na preserva\u00e7\u00e3o das diferentes culturas.", "codigo": "EF35EF03"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo\nBrincadeiras e jogos de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Recriar, individual e coletivamente, e experimentar, na escola e fora dela, brincadeiras e jogos populares do Brasil e do mundo, incluindo aqueles de matriz ind\u00edgena e africana, e demais pr\u00e1ticas corporais tematizadas na escola, adequando-as aos espa\u00e7os p\u00fablicos dispon\u00edveis.", "codigo": "EF35EF04"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de campo e taco Esportes de rede/parede Esportes de invas\u00e3o", "habilidades": "Experimentar e fruir diversos tipos de esportes de campo e taco, rede/parede e invas\u00e3o, identificando seus elementos comuns e criando estrat\u00e9gias individuais e coletivas b\u00e1sicas para sua execu\u00e7\u00e3o, prezando pelo trabalho coletivo e pelo protagonismo.", "codigo": "EF35EF05"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de campo e taco Esportes de rede/parede Esportes de invas\u00e3o", "habilidades": "Diferenciar os conceitos de jogo e esporte, identificando as caracter\u00edsticas que os constituem na contemporaneidade e suas manifesta\u00e7\u00f5es (profissional e comunit\u00e1ria/lazer).", "codigo": "EF35EF06"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Experimentar e fruir, de forma coletiva, combina\u00e7\u00f5es de diferentes elementos da gin\u00e1stica geral (equil\u00edbrios, saltos, giros, rota\u00e7\u00f5es, acrobacias, com e sem materiais), propondo coreografias com diferentes temas do cotidiano.", "codigo": "EF35EF07"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica geral", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para resolver desafios na execu\u00e7\u00e3o de elementos b\u00e1sicos de apresenta\u00e7\u00f5es coletivas de gin\u00e1stica geral, reconhecendo as potencialidades e os limites do corpo e adotando procedimentos de seguran\u00e7a.", "codigo": "EF35EF08"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do Brasil e do mundo\nDan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Experimentar, recriar e fruir dan\u00e7as populares do Brasil e do mundo e dan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana, valorizando e respeitando os diferentes sentidos e significados dessas dan\u00e7as em suas culturas de origem.", "codigo": "EF35EF09"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do Brasil e do mundo\nDan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Comparar e identificar os elementos constitutivos comuns e diferentes (ritmo, espa\u00e7o, gestos) em dan\u00e7as populares do Brasil e do mundo e dan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana.", "codigo": "EF35EF10"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do Brasil e do mundo\nDan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Formular e utilizar estrat\u00e9gias para a execu\u00e7\u00e3o de elementos constitutivos das dan\u00e7as populares do Brasil e do mundo, e das dan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana.", "codigo": "EF35EF11"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as do Brasil e do mundo\nDan\u00e7as de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Identificar situa\u00e7\u00f5es de injusti\u00e7a e preconceito geradas e/ou presentes no contexto das dan\u00e7as e demais pr\u00e1ticas corporais e discutir alternativas para super\u00e1-las.", "codigo": "EF35EF12"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do contexto comunit\u00e1rio e regional\nLutas de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Experimentar, fruir e recriar diferentes lutas presentes no contexto comunit\u00e1rio e regional e lutas de matriz ind\u00edgena e africana.", "codigo": "EF35EF13"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do contexto comunit\u00e1rio e regional\nLutas de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias b\u00e1sicas das lutas do contexto comunit\u00e1rio e regional e lutas de matriz ind\u00edgena e africana experimentadas, respeitando o colega como oponente e as normas de seguran\u00e7a.", "codigo": "EF35EF14"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["3\u00ba", " 4\u00ba", " 5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do contexto comunit\u00e1rio e regional\nLutas de matriz ind\u00edgena e africana", "habilidades": "Identificar as caracter\u00edsticas das lutas do contexto comunit\u00e1rio e regional e lutas de matriz ind\u00edgena e africana, reconhecendo as diferen\u00e7as entre lutas e brigas e entre lutas e as demais pr\u00e1ticas corporais.", "codigo": "EF35EF15"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Jogos eletr\u00f4nicos", "habilidades": "Experimentar e fruir, na escola e fora dela, jogos eletr\u00f4nicos diversos, valorizando e respeitando os sentidos e significados atribu\u00eddos a eles por diferentes grupos sociais e et\u00e1rios.", "codigo": "EF67EF01"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Brincadeiras e jogos", "objetosDeConhecimento": "Jogos eletr\u00f4nicos", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas dos jogos eletr\u00f4nicos em fun\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os das tecnologias e nas respectivas exig\u00eancias corporais colocadas por esses diferentes tipos de jogos.", "codigo": "EF67EF02"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca Esportes de precis\u00e3o\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios", "habilidades": "Experimentar e fruir esportes de marca, precis\u00e3o, invas\u00e3o e t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios, valorizando o trabalho coletivo e o protagonismo.", "codigo": "EF67EF03"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca Esportes de precis\u00e3o\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios", "habilidades": "Praticar um ou mais esportes de marca, precis\u00e3o, invas\u00e3o e t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios oferecidos pela escola, usando habilidades t\u00e9cnico-t\u00e1ticas b\u00e1sicas e respeitando regras.", "codigo": "EF67EF04"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca Esportes de precis\u00e3o\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para solucionar os desafios t\u00e9cnicos e t\u00e1ticos, tanto nos esportes de marca, precis\u00e3o, invas\u00e3o e t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios como nas modalidades esportivas escolhidas para praticar de forma espec\u00edfica.", "codigo": "EF67EF05"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca Esportes de precis\u00e3o\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios", "habilidades": "Analisar as transforma\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o e na pr\u00e1tica dos esportes em suas diferentes manifesta\u00e7\u00f5es (profissional e comunit\u00e1rio/lazer).", "codigo": "EF67EF06"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de marca Esportes de precis\u00e3o\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes t\u00e9cnico-combinat\u00f3rios", "habilidades": "Propor e produzir alternativas para experimenta\u00e7\u00e3o dos esportes n\u00e3o dispon\u00edveis e/ou acess\u00edveis na comunidade e das demais pr\u00e1ticas corporais tematizadas na escola.", "codigo": "EF67EF07"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico", "habilidades": "Experimentar e fruir exerc\u00edcios f\u00edsicos que solicitem diferentes capacidades f\u00edsicas, identificando seus tipos (for\u00e7a, velocidade, resist\u00eancia, flexibilidade) e as sensa\u00e7\u00f5es corporais provocadas pela sua pr\u00e1tica.", "codigo": "EF67EF08"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico", "habilidades": "Construir, coletivamente, procedimentos e normas de conv\u00edvio que viabilizem a participa\u00e7\u00e3o de todos na pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos, com o objetivo de promover a sa\u00fade.", "codigo": "EF67EF09"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico", "habilidades": "Diferenciar exerc\u00edcio f\u00edsico de atividade f\u00edsica e propor alternativas para a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos dentro e fora do ambiente escolar.", "codigo": "EF67EF10"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as urbanas", "habilidades": "Experimentar, fruir e recriar dan\u00e7as urbanas, identificando seus elementos constitutivos (ritmo, espa\u00e7o, gestos).", "codigo": "EF67EF11"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as urbanas", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para aprender elementos constitutivos das dan\u00e7as urbanas.", "codigo": "EF67EF12"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as urbanas", "habilidades": "Diferenciar as dan\u00e7as urbanas das demais manifesta\u00e7\u00f5es da dan\u00e7a, valorizando e respeitando os sentidos e significados atribu\u00eddos a eles por diferentes grupos sociais.", "codigo": "EF67EF13"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do Brasil", "habilidades": "Experimentar, fruir e recriar diferentes lutas do Brasil, valorizando a pr\u00f3pria seguran\u00e7a e integridade f\u00edsica, bem como as dos demais.", "codigo": "EF67EF14"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do Brasil", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias b\u00e1sicas das lutas do Brasil, respeitando o colega como oponente.", "codigo": "EF67EF15"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do Brasil", "habilidades": "Identificar as caracter\u00edsticas (c\u00f3digos, rituais, elementos t\u00e9cnico-t\u00e1ticos, indument\u00e1ria, materiais, instala\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es) das lutas do Brasil.", "codigo": "EF67EF16"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do Brasil", "habilidades": "Problematizar preconceitos e estere\u00f3tipos relacionados ao universo das lutas e demais pr\u00e1ticas corporais, propondo alternativas para super\u00e1-los, com base na solidariedade, na justi\u00e7a, na equidade e no respeito.", "codigo": "EF67EF17"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas", "habilidades": "Experimentar e fruir diferentes pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas, valorizando a pr\u00f3pria seguran\u00e7a e integridade f\u00edsica, bem como as dos demais.", "codigo": "EF67EF18"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas", "habilidades": "Identificar os riscos durante a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas e planejar estrat\u00e9gias para sua supera\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF67EF19"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas", "habilidades": "Executar pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas, respeitando o patrim\u00f4nio p\u00fablico e utilizando alternativas para a pr\u00e1tica segura em diversos espa\u00e7os.", "codigo": "EF67EF20"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["6\u00ba", " 7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura urbanas", "habilidades": "Identificar a origem das pr\u00e1ticas corporais de aventura e as possibilidades de recri\u00e1-las, reconhecendo as caracter\u00edsticas (instrumentos, equipamentos de seguran\u00e7a, indument\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o) e seus tipos de pr\u00e1ticas.", "codigo": "EF67EF21"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Experimentar diferentes pap\u00e9is (jogador, \u00e1rbitro e t\u00e9cnico) e fruir os esportes de rede/parede, campo e taco, invas\u00e3o e combate, valorizando o trabalho coletivo e o protagonismo.", "codigo": "EF89EF01"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Praticar um ou mais esportes de rede/parede, campo e taco, invas\u00e3o e combate oferecidos pela escola, usando habilidades t\u00e9cnico-t\u00e1ticas b\u00e1sicas.", "codigo": "EF89EF02"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Formular e utilizar estrat\u00e9gias para solucionar os desafios t\u00e9cnicos e t\u00e1ticos, tanto nos esportes de campo e taco, rede/parede, invas\u00e3o e combate como nas modalidades esportivas escolhidas para praticar de forma espec\u00edfica.", "codigo": "EF89EF03"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Identificar os elementos t\u00e9cnicos ou t\u00e9cnico-t\u00e1ticos individuais, combina\u00e7\u00f5es t\u00e1ticas, sistemas de jogo e regras das modalidades esportivas praticadas, bem como diferenciar as modalidades esportivas com base nos crit\u00e9rios da l\u00f3gica interna das categorias de esporte: rede/parede, campo e taco, invas\u00e3o e combate.", "codigo": "EF89EF04"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas do fen\u00f4meno esportivo e discutir alguns de seus problemas (doping, corrup\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia etc.) e a forma como as m\u00eddias os apresentam.", "codigo": "EF89EF05"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Esportes", "objetosDeConhecimento": "Esportes de rede/parede\nEsportes de campo e taco\nEsportes de invas\u00e3o\nEsportes de combate", "habilidades": "Verificar locais dispon\u00edveis na comunidade para a pr\u00e1tica de esportes e das demais pr\u00e1ticas corporais tematizadas na escola, propondo e produzindo alternativas para utiliz\u00e1-los no tempo livre.", "codigo": "EF89EF06"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico\nGin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal", "habilidades": "Experimentar e fruir um ou mais programas de exerc\u00edcios f\u00edsicos, identificando as exig\u00eancias corporais desses diferentes programas e reconhecendo a import\u00e2ncia de uma pr\u00e1tica individualizada, adequada \u00e0s caracter\u00edsticas e necessidades de cada sujeito.", "codigo": "EF89EF07"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico\nGin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal", "habilidades": "Discutir as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas dos padr\u00f5es de desempenho, sa\u00fade e beleza, considerando a forma como s\u00e3o apresentados nos diferentes meios (cient\u00edfico, midi\u00e1tico etc.).", "codigo": "EF89EF08"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico\nGin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal", "habilidades": "Problematizar a pr\u00e1tica excessiva de exerc\u00edcios f\u00edsicos e o uso de medicamentos para a amplia\u00e7\u00e3o do rendimento ou potencializa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es corporais.", "codigo": "EF89EF09"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico\nGin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal", "habilidades": "Experimentar e fruir um ou mais tipos de gin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal, identificando as exig\u00eancias corporais dos mesmos.", "codigo": "EF89EF10"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Gin\u00e1sticas", "objetosDeConhecimento": "Gin\u00e1stica de condicionamento f\u00edsico\nGin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal", "habilidades": "Identificar as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre a gin\u00e1stica de conscientiza\u00e7\u00e3o corporal e as de condicionamento f\u00edsico e discutir como a pr\u00e1tica de cada uma dessas manifesta\u00e7\u00f5es pode contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, sa\u00fade, bem-estar e cuidado consigo mesmo.", "codigo": "EF89EF11"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as de sal\u00e3o", "habilidades": "Experimentar, fruir e recriar dan\u00e7as de sal\u00e3o, valorizando a diversidade cultural e respeitando a tradi\u00e7\u00e3o dessas culturas.", "codigo": "EF89EF12"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as de sal\u00e3o", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias para se apropriar dos elementos constitutivos (ritmo, espa\u00e7o, gestos) das dan\u00e7as de sal\u00e3o.", "codigo": "EF89EF13"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as de sal\u00e3o", "habilidades": "Discutir estere\u00f3tipos e preconceitos relativos \u00e0s dan\u00e7as de sal\u00e3o e demais pr\u00e1ticas corporais e propor alternativas para sua supera\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF89EF14"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Dan\u00e7as", "objetosDeConhecimento": "Dan\u00e7as de sal\u00e3o", "habilidades": "Analisar as caracter\u00edsticas (ritmos, gestos, coreografias e m\u00fasicas) das dan\u00e7as de sal\u00e3o, bem como suas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e os grupos de origem.", "codigo": "EF89EF15"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do mundo", "habilidades": "Experimentar e fruir a execu\u00e7\u00e3o dos movimentos pertencentes \u00e0s lutas do mundo, adotando procedimentos de seguran\u00e7a e respeitando o oponente.", "codigo": "EF89EF16"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do mundo", "habilidades": "Planejar e utilizar estrat\u00e9gias b\u00e1sicas das lutas experimentadas, reconhecendo as suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnico-t\u00e1ticas.", "codigo": "EF89EF17"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Lutas", "objetosDeConhecimento": "Lutas do mundo", "habilidades": "Discutir as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, o processo de esportiviza\u00e7\u00e3o e a midiatiza\u00e7\u00e3o de uma ou mais lutas, valorizando e respeitando as culturas de origem.", "codigo": "EF89EF18"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza", "habilidades": "Experimentar e fruir diferentes pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza, valorizando a pr\u00f3pria seguran\u00e7a e integridade f\u00edsica, bem como as dos demais, respeitando o patrim\u00f4nio natural e minimizando os impactos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.", "codigo": "EF89EF19"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza", "habilidades": "Identificar riscos, formular estrat\u00e9gias e observar normas de seguran\u00e7a para superar os desafios na realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza.", "codigo": "EF89EF20"}, {"componente": "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica", "ano": ["8\u00ba", " 9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura", "objetosDeConhecimento": "Pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza", "habilidades": "Identificar as caracter\u00edsticas (equipamentos de seguran\u00e7a, instrumentos, indument\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o) das pr\u00e1ticas corporais de aventura na natureza, bem como suas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas.", "codigo": "EF89EF21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Quantifica\u00e7\u00e3o de elementos de uma cole\u00e7\u00e3o: estimativas, contagem um a um, pareamento ou outros agrupamentos e compara\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Estimar e comparar quantidades de objetos de dois conjuntos (em torno de 20 elementos), por estimativa e/ou por correspond\u00eancia (um a um, dois a dois) para indicar \u201ctem mais\u201d, \u201ctem menos\u201d ou \u201ctem a mesma quantidade\u201d.", "codigo": "EF01MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita e compara\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais (at\u00e9 100)\nReta num\u00e9rica", "habilidades": "Contar a quantidade de objetos de cole\u00e7\u00f5es at\u00e9 100 unidades e apresentar o resultado por registros verbais e simb\u00f3licos, em situa\u00e7\u00f5es de seu interesse, como jogos, brincadeiras, materiais da sala de aula, entre outros.", "codigo": "EF01MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita e compara\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais (at\u00e9 100)\nReta num\u00e9rica", "habilidades": "Comparar n\u00fameros naturais de at\u00e9 duas ordens em situa\u00e7\u00f5es cotidianas, com e sem suporte da reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF01MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de fatos b\u00e1sicos da adi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Construir fatos b\u00e1sicos da adi\u00e7\u00e3o e utiliz\u00e1-los em procedimentos de c\u00e1lculo para resolver problemas.", "codigo": "EF01MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais", "habilidades": "Compor e decompor n\u00famero de at\u00e9 duas ordens, por meio de diferentes adi\u00e7\u00f5es, com o suporte de material manipul\u00e1vel, contribuindo para a compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal e o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo.", "codigo": "EF01MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da adi\u00e7\u00e3o e da subtra\u00e7\u00e3o (juntar, acrescentar, separar, retirar)", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de adi\u00e7\u00e3o e de subtra\u00e7\u00e3o, envolvendo n\u00fameros de at\u00e9 dois algarismos, com os significados de juntar, acrescentar, separar e retirar, com o suporte de imagens e/ou material manipul\u00e1vel, utilizando estrat\u00e9gias e formas de registro pessoais.", "codigo": "EF01MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Padr\u00f5es figurais e num\u00e9ricos: investiga\u00e7\u00e3o de regularidades ou padr\u00f5es em sequ\u00eancias", "habilidades": "Organizar e ordenar objetos familiares ou representa\u00e7\u00f5es por figuras, por meio de atributos, tais como cor, forma e medida.", "codigo": "EF01MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancias recursivas: observa\u00e7\u00e3o de regras usadas utilizadas em seria\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas (mais 1, mais 2, menos 1, menos 2, por exemplo)", "habilidades": "Descrever, ap\u00f3s o reconhecimento e a explicita\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o (ou regularidade), os elementos ausentes em sequ\u00eancias recursivas de n\u00fameros naturais, objetos ou figuras.", "codigo": "EF01MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o de objetos e de pessoas no espa\u00e7o, utilizando diversos pontos de refer\u00eancia e vocabul\u00e1rio apropriado", "habilidades": "Descrever a localiza\u00e7\u00e3o de pessoas e de objetos no espa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o, utilizando termos como \u00e0 direita, \u00e0 esquerda, em frente, atr\u00e1s.", "codigo": "EF01MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o de objetos e de pessoas no espa\u00e7o, utilizando diversos pontos de refer\u00eancia e vocabul\u00e1rio apropriado", "habilidades": "Descrever a localiza\u00e7\u00e3o de pessoas e de objetos no espa\u00e7o segundo um dado ponto de refer\u00eancia, compreendendo que, para a utiliza\u00e7\u00e3o de termos que se referem \u00e0 posi\u00e7\u00e3o, como direita, esquerda, em cima, em baixo, \u00e9 necess\u00e1rio explicitar-se o referencial.", "codigo": "EF01MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais: reconhecimento e rela\u00e7\u00f5es com objetos familiares do mundo f\u00edsico", "habilidades": "Relacionar figuras geom\u00e9tricas espaciais (cones, cilindros, esferas e blocos retangulares) a objetos familiares do mundo f\u00edsico.", "codigo": "EF01MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas planas: reconhecimento do formato das faces de figuras geom\u00e9tricas espaciais", "habilidades": "Identificar e nomear figuras planas (c\u00edrculo, quadrado, ret\u00e2ngulo e tri\u00e2ngulo) em desenhos apresentados em diferentes disposi\u00e7\u00f5es ou em contornos de faces de s\u00f3lidos geom\u00e9tricos.", "codigo": "EF01MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de comprimento, massa e capacidade: compara\u00e7\u00f5es e unidades de medida n\u00e3o convencionais", "habilidades": "Comparar comprimentos, capacidades ou massas, utilizando termos como mais alto, mais baixo, mais comprido, mais curto, mais grosso, mais fino, mais largo, mais pesado, mais leve, cabe mais, cabe menos, entre outros, para ordenar objetos de uso cotidiano.", "codigo": "EF01MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: unidades de medida de tempo, suas rela\u00e7\u00f5es e o uso do calend\u00e1rio", "habilidades": "Relatar em linguagem verbal ou n\u00e3o verbal sequ\u00eancia de acontecimentos relativos a um dia, utilizando, quando poss\u00edvel, os hor\u00e1rios dos eventos.", "codigo": "EF01MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: unidades de medida de tempo, suas rela\u00e7\u00f5es e o uso do calend\u00e1rio", "habilidades": "Reconhecer e relacionar per\u00edodos do dia, dias da semana e meses do ano, utilizando calend\u00e1rio, quando necess\u00e1rio.", "codigo": "EF01MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: unidades de medida de tempo, suas rela\u00e7\u00f5es e o uso do calend\u00e1rio", "habilidades": "Produzir a escrita de uma data, apresentando o dia, o m\u00eas e o ano, e indicar o dia da semana de uma data, consultando calend\u00e1rios.", "codigo": "EF01MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Sistema monet\u00e1rio brasileiro: reconhecimento de c\u00e9dulas e moedas", "habilidades": "Reconhecer e relacionar valores de moedas e c\u00e9dulas do sistema monet\u00e1rio brasileiro para resolver situa\u00e7\u00f5es simples do cotidiano do estudante.", "codigo": "EF01MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "No\u00e7\u00e3o de acaso", "habilidades": "Classificar eventos envolvendo o acaso, tais como \u201cacontecer\u00e1 com certeza\u201d, \u201ctalvez aconte\u00e7a\u201d e \u201c\u00e9 imposs\u00edvel acontecer\u201d, em situa\u00e7\u00f5es do cotidiano.", "codigo": "EF01MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura de tabelas e de gr\u00e1ficos de colunas simples", "habilidades": "Ler dados expressos em tabelas e em gr\u00e1ficos de colunas simples.", "codigo": "EF01MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Coleta e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\nRegistros pessoais para comunica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es coletadas", "habilidades": "Realizar pesquisa, envolvendo at\u00e9 duas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas de seu interesse e universo de at\u00e9 30 elementos, e organizar dados por meio de representa\u00e7\u00f5es pessoais.", "codigo": "EF01MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita, compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros de at\u00e9 tr\u00eas ordens pela compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal (valor posicional e papel do zero)", "habilidades": "Comparar e ordenar n\u00fameros naturais (at\u00e9 a ordem de centenas) pela compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal (valor posicional e fun\u00e7\u00e3o do zero).", "codigo": "EF02MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita, compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros de at\u00e9 tr\u00eas ordens pela compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal (valor posicional e papel do zero)", "habilidades": "Fazer estimativas por meio de estrat\u00e9gias diversas a respeito da quantidade de objetos de cole\u00e7\u00f5es e registrar o resultado da contagem desses objetos (at\u00e9 1000 unidades).", "codigo": "EF02MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita, compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros de at\u00e9 tr\u00eas ordens pela compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal (valor posicional e papel do zero)", "habilidades": "Comparar quantidades de objetos de dois conjuntos, por estimativa e/ou por correspond\u00eancia (um a um, dois a dois, entre outros), para indicar \u201ctem mais\u201d, \u201ctem menos\u201d ou \u201ctem a mesma quantidade\u201d, indicando, quando for o caso, quantos a mais e quantos a menos.", "codigo": "EF02MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais (at\u00e9 1000)", "habilidades": "Compor e decompor n\u00fameros naturais de at\u00e9 tr\u00eas ordens, com suporte de material manipul\u00e1vel, por meio de diferentes adi\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF02MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de fatos fundamentais da adi\u00e7\u00e3o e da subtra\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Construir fatos b\u00e1sicos da adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o e utiliz\u00e1-los no c\u00e1lculo mental ou escrito.", "codigo": "EF02MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da adi\u00e7\u00e3o e da subtra\u00e7\u00e3o (juntar, acrescentar, separar, retirar)", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de adi\u00e7\u00e3o e de subtra\u00e7\u00e3o, envolvendo n\u00fameros de at\u00e9 tr\u00eas ordens, com os significados de juntar, acrescentar, separar, retirar, utilizando estrat\u00e9gias pessoais ou convencionais.", "codigo": "EF02MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais (multiplica\u00e7\u00e3o)", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de multiplica\u00e7\u00e3o (por 2, 3, 4 e 5) com a ideia de adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais por meio de estrat\u00e9gias e formas de registro pessoais, utilizando ou n\u00e3o suporte de imagens e/ou material manipul\u00e1vel.", "codigo": "EF02MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo significados de dobro, metade, triplo e ter\u00e7a parte", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas envolvendo dobro, metade, triplo e ter\u00e7a parte, com o suporte de imagens ou material manipul\u00e1vel, utilizando estrat\u00e9gias pessoais.", "codigo": "EF02MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias repetitivas e de sequ\u00eancias recursivas", "habilidades": "Construir sequ\u00eancias de n\u00fameros naturais em ordem crescente ou decrescente a partir de um n\u00famero qualquer, utilizando uma regularidade estabelecida.", "codigo": "EF02MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Identifica\u00e7\u00e3o de regularidade de sequ\u00eancias e determina\u00e7\u00e3o de elementos ausentes na sequ\u00eancia", "habilidades": "Descrever um padr\u00e3o (ou regularidade) de sequ\u00eancias repetitivas e de sequ\u00eancias recursivas, por meio de palavras, s\u00edmbolos ou desenhos.", "codigo": "EF02MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Identifica\u00e7\u00e3o de regularidade de sequ\u00eancias e determina\u00e7\u00e3o de elementos ausentes na sequ\u00eancia", "habilidades": "Descrever os elementos ausentes em sequ\u00eancias repetitivas e em sequ\u00eancias recursivas de n\u00fameros naturais, objetos ou figuras.", "codigo": "EF02MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas e objetos no espa\u00e7o, segundo pontos de refer\u00eancia, e indica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o e sentido", "habilidades": "Identificar e registrar, em linguagem verbal ou n\u00e3o verbal, a localiza\u00e7\u00e3o e os deslocamentos de pessoas e de objetos no espa\u00e7o, considerando mais de um ponto de refer\u00eancia, e indicar as mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o e de sentido.", "codigo": "EF02MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Esbo\u00e7o de roteiros e de plantas simples", "habilidades": "Esbo\u00e7ar roteiros a ser seguidos ou plantas de ambientes familiares, assinalando entradas, sa\u00eddas e alguns pontos de refer\u00eancia.", "codigo": "EF02MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais (cubo, bloco retangular, pir\u00e2mide, cone, cilindro e esfera): reconhecimento e caracter\u00edsticas", "habilidades": "Reconhecer, nomear e comparar figuras geom\u00e9tricas espaciais (cubo, bloco retangular, pir\u00e2mide, cone, cilindro e esfera), relacionando-as com objetos do mundo f\u00edsico.", "codigo": "EF02MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas planas (c\u00edrculo, quadrado, ret\u00e2ngulo e tri\u00e2ngulo): reconhecimento e caracter\u00edsticas", "habilidades": "Reconhecer, comparar e nomear figuras planas (c\u00edrculo, quadrado, ret\u00e2ngulo e tri\u00e2ngulo), por meio de caracter\u00edsticas comuns, em desenhos apresentados em diferentes disposi\u00e7\u00f5es ou em s\u00f3lidos geom\u00e9tricos.", "codigo": "EF02MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medida de comprimento: unidades n\u00e3o padronizadas e padronizadas (metro, cent\u00edmetro e mil\u00edmetro)", "habilidades": "Estimar, medir e comparar comprimentos de lados de salas (incluindo contorno) e de pol\u00edgonos, utilizando unidades de medida n\u00e3o padronizadas e padronizadas (metro, cent\u00edmetro e mil\u00edmetro) e instrumentos adequados.", "codigo": "EF02MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medida de capacidade e de massa: unidades de medida n\u00e3o convencionais e convencionais (litro, mililitro, cm3, grama e quilograma)", "habilidades": "Estimar, medir e comparar capacidade e massa, utilizando estrat\u00e9gias pessoais e unidades de medida n\u00e3o padronizadas ou padronizadas (litro, mililitro, grama e quilograma).", "codigo": "EF02MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: intervalo de tempo, uso do calend\u00e1rio, leitura de horas em rel\u00f3gios digitais e ordena\u00e7\u00e3o de datas", "habilidades": "Indicar a dura\u00e7\u00e3o de intervalos de tempo entre duas datas, como dias da semana e meses do ano, utilizando calend\u00e1rio, para planejamentos e organiza\u00e7\u00e3o de agenda.", "codigo": "EF02MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: intervalo de tempo, uso do calend\u00e1rio, leitura de horas em rel\u00f3gios digitais e ordena\u00e7\u00e3o de datas", "habilidades": "Medir a dura\u00e7\u00e3o de um intervalo de tempo por meio de rel\u00f3gio digital e registrar o hor\u00e1rio do in\u00edcio e do fim do intervalo.", "codigo": "EF02MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Sistema monet\u00e1rio brasileiro: reconhecimento de c\u00e9dulas e moedas e equival\u00eancia de valores", "habilidades": "Estabelecer a equival\u00eancia de valores entre moedas e c\u00e9dulas do sistema monet\u00e1rio brasileiro para resolver situa\u00e7\u00f5es cotidianas.", "codigo": "EF02MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise da ideia de aleat\u00f3rio em situa\u00e7\u00f5es do cotidiano", "habilidades": "Classificar resultados de eventos cotidianos aleat\u00f3rios como \u201cpouco prov\u00e1veis\u201d, \u201cmuito prov\u00e1veis\u201d, \u201cimprov\u00e1veis\u201d e \u201cimposs\u00edveis\u201d.", "codigo": "EF02MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Coleta, classifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas simples e de dupla entrada e em gr\u00e1ficos de colunas", "habilidades": "Comparar informa\u00e7\u00f5es de pesquisas apresentadas por meio de tabelas de dupla entrada e em gr\u00e1ficos de colunas simples ou barras, para melhor compreender aspectos da realidade pr\u00f3xima.", "codigo": "EF02MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Coleta, classifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas simples e de dupla entrada e em gr\u00e1ficos de colunas", "habilidades": "Realizar pesquisa em universo de at\u00e9 30 elementos, escolhendo at\u00e9 tr\u00eas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas de seu interesse, organizando os dados coletados em listas, tabelas e gr\u00e1ficos de colunas simples.", "codigo": "EF02MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Leitura, escrita, compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais de quatro ordens", "habilidades": "Ler, escrever e comparar n\u00fameros naturais de at\u00e9 a ordem de unidade de milhar, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre os registros num\u00e9ricos e em l\u00edngua materna.", "codigo": "EF03MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais", "habilidades": "Identificar caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal, utilizando a composi\u00e7\u00e3o e a decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00famero natural de at\u00e9 quatro ordens.", "codigo": "EF03MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de fatos fundamentais da adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o\nReta num\u00e9rica", "habilidades": "Construir e utilizar fatos b\u00e1sicos da adi\u00e7\u00e3o e da multiplica\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo mental ou escrito.", "codigo": "EF03MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de fatos fundamentais da adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o\nReta num\u00e9rica", "habilidades": "Estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre n\u00fameros naturais e pontos da reta num\u00e9rica para utiliz\u00e1-la na ordena\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros naturais e tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o de fatos da adi\u00e7\u00e3o e da subtra\u00e7\u00e3o, relacionando-os com deslocamentos para a direita ou para a esquerda.", "codigo": "EF03MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Procedimentos de c\u00e1lculo (mental e escrito) com n\u00fameros naturais: adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Utilizar diferentes procedimentos de c\u00e1lculo mental e escrito para resolver problemas significativos envolvendo adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o com n\u00fameros naturais.", "codigo": "EF03MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo significados da adi\u00e7\u00e3o e da subtra\u00e7\u00e3o: juntar, acrescentar, separar, retirar, comparar e completar quantidades", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o com os significados de juntar, acrescentar, separar, retirar, comparar e completar quantidades, utilizando diferentes estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo exato ou aproximado, incluindo c\u00e1lculo mental.", "codigo": "EF03MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da multiplica\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o: adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais, configura\u00e7\u00e3o retangular, reparti\u00e7\u00e3o em partes iguais e medida", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de multiplica\u00e7\u00e3o (por 2, 3, 4, 5 e 10) com os significados de adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais e elementos apresentados em disposi\u00e7\u00e3o retangular, utilizando diferentes estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo e registros.", "codigo": "EF03MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da multiplica\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o: adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais, configura\u00e7\u00e3o retangular, reparti\u00e7\u00e3o em partes iguais e medida", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de divis\u00e3o de um n\u00famero natural por outro (at\u00e9 10), com resto zero e com resto diferente de zero, com os significados de reparti\u00e7\u00e3o equitativa e de medida, por meio de estrat\u00e9gias e registros pessoais.", "codigo": "EF03MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Significados de metade, ter\u00e7a parte, quarta parte, quinta parte e d\u00e9cima parte", "habilidades": "Associar o quociente de uma divis\u00e3o com resto zero de um n\u00famero natural por 2, 3, 4, 5 e 10 \u00e0s ideias de metade, ter\u00e7a, quarta, quinta e d\u00e9cima partes.", "codigo": "EF03MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de regularidades em sequ\u00eancias num\u00e9ricas recursivas", "habilidades": "Identificar regularidades em sequ\u00eancias ordenadas de n\u00fameros naturais, resultantes da realiza\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00f5es ou subtra\u00e7\u00f5es sucessivas, por um mesmo n\u00famero, descrever uma regra de forma\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia e determinar elementos faltantes ou seguintes.", "codigo": "EF03MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o de igualdade", "habilidades": "Compreender a ideia de igualdade para escrever diferentes senten\u00e7as de adi\u00e7\u00f5es ou de subtra\u00e7\u00f5es de dois n\u00fameros naturais que resultem na mesma soma ou diferen\u00e7a.", "codigo": "EF03MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o: representa\u00e7\u00e3o de objetos e pontos de refer\u00eancia", "habilidades": "Descrever e representar, por meio de esbo\u00e7os de trajetos ou utilizando croquis e maquetes, a movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas ou de objetos no espa\u00e7o, incluindo mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o e sentido, com base em diferentes pontos de refer\u00eancia.", "codigo": "EF03MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais (cubo, bloco retangular, pir\u00e2mide, cone, cilindro e esfera): reconhecimento, an\u00e1lise de caracter\u00edsticas e planifica\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Associar figuras geom\u00e9tricas espaciais (cubo, bloco retangular, pir\u00e2mide, cone, cilindro e esfera) a objetos do mundo f\u00edsico e nomear essas figuras.", "codigo": "EF03MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais (cubo, bloco retangular, pir\u00e2mide, cone, cilindro e esfera): reconhecimento, an\u00e1lise de caracter\u00edsticas e planifica\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Descrever caracter\u00edsticas de algumas figuras geom\u00e9tricas espaciais (prismas retos, pir\u00e2mides, cilindros, cones), relacionando-as com suas planifica\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF03MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas planas (tri\u00e2ngulo, quadrado, ret\u00e2ngulo, trap\u00e9zio e paralelogramo): reconhecimento e an\u00e1lise de caracter\u00edsticas", "habilidades": "Classificar e comparar figuras planas (tri\u00e2ngulo, quadrado, ret\u00e2ngulo, trap\u00e9zio e paralelogramo) em rela\u00e7\u00e3o a seus lados (quantidade, posi\u00e7\u00f5es relativas e comprimento) e v\u00e9rtices.", "codigo": "EF03MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Congru\u00eancia de figuras geom\u00e9tricas planas", "habilidades": "Reconhecer figuras congruentes, usando sobreposi\u00e7\u00e3o e desenhos em malhas quadriculadas ou triangulares, incluindo o uso de tecnologias digitais.", "codigo": "EF03MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Significado de medida e de unidade de medida", "habilidades": "Reconhecer que o resultado de uma medida depende da unidade de medida utilizada.", "codigo": "EF03MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Significado de medida e de unidade de medida", "habilidades": "Escolher a unidade de medida e o instrumento mais apropriado para medi\u00e7\u00f5es de comprimento, tempo e capacidade.", "codigo": "EF03MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de comprimento (unidades n\u00e3o convencionais e convencionais): registro, instrumentos de medida, estimativas e compara\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Estimar, medir e comparar comprimentos, utilizando unidades de medida n\u00e3o padronizadas e padronizadas mais usuais (metro, cent\u00edmetro e mil\u00edmetro) e diversos instrumentos de medida.", "codigo": "EF03MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de capacidade e de massa (unidades n\u00e3o convencionais e convencionais): registro, estimativas e compara\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Estimar e medir capacidade e massa, utilizando unidades de medida n\u00e3o padronizadas e padronizadas mais usuais (litro, mililitro, quilograma, grama e miligrama), reconhecendo-as em leitura de r\u00f3tulos e embalagens, entre outros.", "codigo": "EF03MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Compara\u00e7\u00e3o de \u00e1reas por superposi\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Comparar, visualmente ou por superposi\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de faces de objetos, de figuras planas ou de desenhos.", "codigo": "EF03MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: leitura de horas em rel\u00f3gios digitais e anal\u00f3gicos, dura\u00e7\u00e3o de eventos e reconhecimento de rela\u00e7\u00f5es entre unidades de medida de tempo", "habilidades": "Ler e registrar medidas e intervalos de tempo, utilizando rel\u00f3gios (anal\u00f3gico e digital) para informar os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino de realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade e sua dura\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF03MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: leitura de horas em rel\u00f3gios digitais e anal\u00f3gicos, dura\u00e7\u00e3o de eventos e reconhecimento de rela\u00e7\u00f5es entre unidades de medida de tempo", "habilidades": "Ler horas em rel\u00f3gios digitais e em rel\u00f3gios anal\u00f3gicos e reconhecer a rela\u00e7\u00e3o entre hora e minutos e entre minuto e segundos.", "codigo": "EF03MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Sistema monet\u00e1rio brasileiro: estabelecimento de equival\u00eancias de um mesmo valor na utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes c\u00e9dulas e moedas", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam a compara\u00e7\u00e3o e a equival\u00eancia de valores monet\u00e1rios do sistema brasileiro em situa\u00e7\u00f5es de compra, venda e troca.", "codigo": "EF03MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise da ideia de acaso em situa\u00e7\u00f5es do cotidiano: espa\u00e7o amostral", "habilidades": "Identificar, em eventos familiares aleat\u00f3rios, todos os resultados poss\u00edveis, estimando os que t\u00eam maiores ou menores chances de ocorr\u00eancia.", "codigo": "EF03MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas de dupla entrada e gr\u00e1ficos de barras", "habilidades": "Resolver problemas cujos dados est\u00e3o apresentados em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1ficos de barras ou de colunas.", "codigo": "EF03MA26"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas de dupla entrada e gr\u00e1ficos de barras", "habilidades": "Ler, interpretar e comparar dados apresentados em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1ficos de barras ou de colunas, envolvendo resultados de pesquisas significativas, utilizando termos como maior e menor frequ\u00eancia, apropriando-se desse tipo de linguagem para compreender aspectos da realidade sociocultural significativos.", "codigo": "EF03MA27"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Coleta, classifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados referentes a vari\u00e1veis categ\u00f3ricas, por meio de tabelas e gr\u00e1ficos", "habilidades": "Realizar pesquisa envolvendo vari\u00e1veis categ\u00f3ricas em um universo de at\u00e9 50 elementos, organizar os dados coletados utilizando listas, tabelas simples ou de dupla entrada e represent\u00e1-los em gr\u00e1ficos de colunas simples, com e sem uso de tecnologias digitais.", "codigo": "EF03MA28"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal: leitura, escrita, compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais de at\u00e9 cinco ordens", "habilidades": "Ler, escrever e ordenar n\u00fameros naturais at\u00e9 a ordem de dezenas de milhar.", "codigo": "EF04MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de um n\u00famero natural de at\u00e9 cinco ordens, por meio de adi\u00e7\u00f5es e multiplica\u00e7\u00f5es por pot\u00eancias de 10", "habilidades": "Mostrar, por decomposi\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o, que todo n\u00famero natural pode ser escrito por meio de adi\u00e7\u00f5es e multiplica\u00e7\u00f5es por pot\u00eancias de dez, para compreender o sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal e desenvolver estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo.", "codigo": "EF04MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Propriedades das opera\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de diferentes estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo com n\u00fameros naturais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas com n\u00fameros naturais envolvendo adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, utilizando estrat\u00e9gias diversas, como c\u00e1lculo, c\u00e1lculo mental e algoritmos, al\u00e9m de fazer estimativas do resultado.", "codigo": "EF04MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Propriedades das opera\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de diferentes estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo com n\u00fameros naturais", "habilidades": "Utilizar as rela\u00e7\u00f5es entre adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, bem como entre multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o, para ampliar as estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo.", "codigo": "EF04MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Propriedades das opera\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de diferentes estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo com n\u00fameros naturais", "habilidades": "Utilizar as propriedades das opera\u00e7\u00f5es para desenvolver estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo.", "codigo": "EF04MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da multiplica\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o: adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais, configura\u00e7\u00e3o retangular, proporcionalidade, reparti\u00e7\u00e3o equitativa e medida", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas envolvendo diferentes significados da multiplica\u00e7\u00e3o (adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais, organiza\u00e7\u00e3o retangular e proporcionalidade), utilizando estrat\u00e9gias diversas, como c\u00e1lculo por estimativa, c\u00e1lculo mental e algoritmos.", "codigo": "EF04MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo diferentes significados da multiplica\u00e7\u00e3o e da divis\u00e3o: adi\u00e7\u00e3o de parcelas iguais, configura\u00e7\u00e3o retangular, proporcionalidade, reparti\u00e7\u00e3o equitativa e medida", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de divis\u00e3o cujo divisor tenha no m\u00e1ximo dois algarismos, envolvendo os significados de reparti\u00e7\u00e3o equitativa e de medida, utilizando estrat\u00e9gias diversas, como c\u00e1lculo por estimativa, c\u00e1lculo mental e algoritmos.", "codigo": "EF04MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas de contagem", "habilidades": "Resolver, com o suporte de imagem e/ou material manipul\u00e1vel, problemas simples de contagem, como a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de agrupamentos poss\u00edveis ao se combinar cada elemento de uma cole\u00e7\u00e3o com todos os elementos de outra, utilizando estrat\u00e9gias e formas de registro pessoais.", "codigo": "EF04MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais: fra\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias mais usuais (1/2, 1/3, 1/4, 1/5, 1/10 e 1/100)", "habilidades": "Reconhecer as fra\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias mais usuais (1/2, 1/3, 1/4, 1/5, 1/10 e 1/100) como unidades de medida menores do que uma unidade, utilizando a reta num\u00e9rica como recurso.", "codigo": "EF04MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais: representa\u00e7\u00e3o decimal para escrever valores do sistema monet\u00e1rio brasileiro", "habilidades": "Reconhecer que as regras do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal podem ser estendidas para a representa\u00e7\u00e3o decimal de um n\u00famero racional e relacionar d\u00e9cimos e cent\u00e9simos com a representa\u00e7\u00e3o do sistema monet\u00e1rio brasileiro.", "codigo": "EF04MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancia num\u00e9rica recursiva formada por m\u00faltiplos de um n\u00famero natural", "habilidades": "Identificar regularidades em sequ\u00eancias num\u00e9ricas compostas por m\u00faltiplos de um n\u00famero natural.", "codigo": "EF04MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancia num\u00e9rica recursiva formada por n\u00fameros que deixam o mesmo resto ao ser divididos por um mesmo n\u00famero natural diferente de zero", "habilidades": "Reconhecer, por meio de investiga\u00e7\u00f5es, que h\u00e1 grupos de n\u00fameros naturais para os quais as divis\u00f5es por um determinado n\u00famero resultam em restos iguais, identificando regularidades.", "codigo": "EF04MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o e entre multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer, por meio de investiga\u00e7\u00f5es, utilizando a calculadora quando necess\u00e1rio, as rela\u00e7\u00f5es inversas entre as opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o e de subtra\u00e7\u00e3o e de multiplica\u00e7\u00e3o e de divis\u00e3o, para aplic\u00e1-las na resolu\u00e7\u00e3o de problemas.", "codigo": "EF04MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Propriedades da igualdade", "habilidades": "Reconhecer e mostrar, por meio de exemplos, que a rela\u00e7\u00e3o de igualdade existente entre dois termos permanece quando se adiciona ou se subtrai um mesmo n\u00famero a cada um desses termos.", "codigo": "EF04MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Propriedades da igualdade", "habilidades": "Determinar o n\u00famero desconhecido que torna verdadeira uma igualdade que envolve as opera\u00e7\u00f5es fundamentais com n\u00fameros naturais.", "codigo": "EF04MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o: pontos de refer\u00eancia, dire\u00e7\u00e3o e sentido\nParalelismo e perpendicularismo", "habilidades": "Descrever deslocamentos e localiza\u00e7\u00e3o de pessoas e de objetos no espa\u00e7o, por meio de malhas quadriculadas e representa\u00e7\u00f5es como desenhos, mapas, planta baixa e croquis, empregando termos como direita e esquerda, mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o e sentido, intersec\u00e7\u00e3o, transversais, paralelas e perpendiculares.", "codigo": "EF04MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais (prismas e pir\u00e2mides): reconhecimento, representa\u00e7\u00f5es, planifica\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas", "habilidades": "Associar prismas e pir\u00e2mides a suas planifica\u00e7\u00f5es e analisar, nomear e comparar seus atributos, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre as representa\u00e7\u00f5es planas e espaciais.", "codigo": "EF04MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "\u00c2ngulos retos e n\u00e3o retos: uso de dobraduras, esquadros e softwares", "habilidades": "Reconhecer \u00e2ngulos retos e n\u00e3o retos em figuras poligonais com o uso de dobraduras, esquadros ou softwares de geometria.", "codigo": "EF04MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Simetria de reflex\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer simetria de reflex\u00e3o em figuras e em pares de figuras geom\u00e9tricas planas e utiliz\u00e1-la na constru\u00e7\u00e3o de figuras congruentes, com o uso de malhas quadriculadas e de softwares de geometria.", "codigo": "EF04MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de comprimento, massa e capacidade: estimativas, utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de medida e de unidades de medida convencionais mais usuais", "habilidades": "Medir e estimar comprimentos (incluindo per\u00edmetros), massas e capacidades, utilizando unidades de medida padronizadas mais usuais, valorizando e respeitando a cultura local.", "codigo": "EF04MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c1reas de figuras constru\u00eddas em malhas quadriculadas", "habilidades": "Medir, comparar e estimar \u00e1rea de figuras planas desenhadas em malha quadriculada, pela contagem dos quadradinhos ou de metades de quadradinho, reconhecendo que duas figuras com formatos diferentes podem ter a mesma medida de \u00e1rea.", "codigo": "EF04MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tempo: leitura de horas em rel\u00f3gios digitais e anal\u00f3gicos, dura\u00e7\u00e3o de eventos e rela\u00e7\u00f5es entre unidades de medida de tempo", "habilidades": "Ler e registrar medidas e intervalos de tempo em horas, minutos e segundos em situa\u00e7\u00f5es relacionadas ao seu cotidiano, como informar os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino de realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa e sua dura\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF04MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de temperatura em grau Celsius: constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos para indicar a varia\u00e7\u00e3o da temperatura (m\u00ednima e m\u00e1xima) medida em um dado dia ou em uma semana", "habilidades": "Reconhecer temperatura como grandeza e o grau Celsius como unidade de medida a ela associada e utiliz\u00e1-lo em compara\u00e7\u00f5es de temperaturas em diferentes regi\u00f5es do Brasil ou no exterior ou, ainda, em discuss\u00f5es que envolvam problemas relacionados ao aquecimento global.", "codigo": "EF04MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de temperatura em grau Celsius: constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos para indicar a varia\u00e7\u00e3o da temperatura (m\u00ednima e m\u00e1xima) medida em um dado dia ou em uma semana", "habilidades": "Registrar as temperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima di\u00e1rias, em locais do seu cotidiano, e elaborar gr\u00e1ficos de colunas com as varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias da temperatura, utilizando, inclusive, planilhas eletr\u00f4nicas.", "codigo": "EF04MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Problemas utilizando o sistema monet\u00e1rio brasileiro", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam situa\u00e7\u00f5es de compra e venda e formas de pagamento, utilizando termos como troco e desconto, enfatizando o consumo \u00e9tico, consciente e respons\u00e1vel.", "codigo": "EF04MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise de chances de eventos aleat\u00f3rios", "habilidades": "Identificar, entre eventos aleat\u00f3rios cotidianos, aqueles que t\u00eam maior chance de ocorr\u00eancia, reconhecendo caracter\u00edsticas de resultados mais prov\u00e1veis, sem utilizar fra\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF04MA26"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1ficos de colunas simples e agrupadas, gr\u00e1ficos de barras e colunas e gr\u00e1ficos pict\u00f3ricos", "habilidades": "Analisar dados apresentados em tabelas simples ou de dupla entrada e em gr\u00e1ficos de colunas ou pict\u00f3ricos, com base em informa\u00e7\u00f5es das diferentes \u00e1reas do conhecimento, e produzir texto com a s\u00edntese de sua an\u00e1lise.", "codigo": "EF04MA27"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Diferencia\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis categ\u00f3ricas e vari\u00e1veis num\u00e9ricas\nColeta, classifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa realizada", "habilidades": "Realizar pesquisa envolvendo vari\u00e1veis categ\u00f3ricas e num\u00e9ricas e organizar dados coletados por meio de tabelas e gr\u00e1ficos de colunas simples ou agrupadas, com e sem uso de tecnologias digitais.", "codigo": "EF04MA28"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal: leitura, escrita e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais (de at\u00e9 seis ordens)", "habilidades": "Ler, escrever e ordenar n\u00fameros naturais at\u00e9 a ordem das centenas de milhar com compreens\u00e3o das principais caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal.", "codigo": "EF05MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais expressos na forma decimal e sua representa\u00e7\u00e3o na reta num\u00e9rica", "habilidades": "Ler, escrever e ordenar n\u00fameros racionais na forma decimal com compreens\u00e3o das principais caracter\u00edsticas do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal, utilizando, como recursos, a composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o e a reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF05MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria dos n\u00fameros racionais: reconhecimento, significados, leitura e representa\u00e7\u00e3o na reta num\u00e9rica", "habilidades": "Identificar e representar fra\u00e7\u00f5es (menores e maiores que a unidade), associando-as ao resultado de uma divis\u00e3o ou \u00e0 ideia de parte de um todo, utilizando a reta num\u00e9rica como recurso.", "codigo": "EF05MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros racionais na representa\u00e7\u00e3o decimal e na fracion\u00e1ria utilizando a no\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia", "habilidades": "Identificar fra\u00e7\u00f5es equivalentes.", "codigo": "EF05MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Compara\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de n\u00fameros racionais na representa\u00e7\u00e3o decimal e na fracion\u00e1ria utilizando a no\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia", "habilidades": "Comparar e ordenar n\u00fameros racionais positivos (representa\u00e7\u00f5es fracion\u00e1ria e decimal), relacionando-os a pontos na reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF05MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de porcentagens e representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria", "habilidades": "Associar as representa\u00e7\u00f5es 10%, 25%, 50%, 75% e 100% respectivamente \u00e0 d\u00e9cima parte, quarta parte, metade, tr\u00eas quartos e um inteiro, para calcular porcentagens, utilizando estrat\u00e9gias pessoais, c\u00e1lculo mental e calculadora, em contextos de educa\u00e7\u00e3o financeira, entre outros.", "codigo": "EF05MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas: adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais e n\u00fameros racionais cuja representa\u00e7\u00e3o decimal \u00e9 finita", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o com n\u00fameros naturais e com n\u00fameros racionais, cuja representa\u00e7\u00e3o decimal seja finita, utilizando estrat\u00e9gias diversas, como c\u00e1lculo por estimativa, c\u00e1lculo mental e algoritmos.", "codigo": "EF05MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas: multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o de n\u00fameros racionais cuja representa\u00e7\u00e3o decimal \u00e9 finita por n\u00fameros naturais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o com n\u00fameros naturais e com n\u00fameros racionais cuja representa\u00e7\u00e3o decimal \u00e9 finita (com multiplicador natural e divisor natural e diferente de zero), utilizando estrat\u00e9gias diversas, como c\u00e1lculo por estimativa, c\u00e1lculo mental e algoritmos.", "codigo": "EF05MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Problemas de contagem do tipo: \u201cSe cada objeto de uma cole\u00e7\u00e3o A for combinado com todos os elementos de uma cole\u00e7\u00e3o B, quantos agrupamentos desse tipo podem ser formados?\u201d", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas simples de contagem envolvendo o princ\u00edpio multiplicativo, como a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de agrupamentos poss\u00edveis ao se combinar cada elemento de uma cole\u00e7\u00e3o com todos os elementos de outra cole\u00e7\u00e3o, por meio de diagramas de \u00e1rvore ou por tabelas.", "codigo": "EF05MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Propriedades da igualdade e no\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia", "habilidades": "Concluir, por meio de investiga\u00e7\u00f5es, que a rela\u00e7\u00e3o de igualdade existente entre dois membros permanece ao adicionar, subtrair, multiplicar ou dividir cada um desses membros por um mesmo n\u00famero, para construir a no\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia.", "codigo": "EF05MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Propriedades da igualdade e no\u00e7\u00e3o de equival\u00eancia", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas cuja convers\u00e3o em senten\u00e7a matem\u00e1tica seja uma igualdade com uma opera\u00e7\u00e3o em que um dos termos \u00e9 desconhecido.", "codigo": "EF05MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Grandezas diretamente proporcionais\nProblemas envolvendo a parti\u00e7\u00e3o de um todo em duas partes proporcionais", "habilidades": "Resolver problemas que envolvam varia\u00e7\u00e3o de proporcionalidade direta entre duas grandezas, para associar a quantidade de um produto ao valor a pagar, alterar as quantidades de ingredientes de receitas, ampliar ou reduzir escala em mapas, entre outros.", "codigo": "EF05MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Grandezas diretamente proporcionais\nProblemas envolvendo a parti\u00e7\u00e3o de um todo em duas partes proporcionais", "habilidades": "Resolver problemas envolvendo a partilha de uma quantidade em duas partes desiguais, tais como dividir uma quantidade em duas partes, de modo que uma seja o dobro da outra, com compreens\u00e3o da ideia de raz\u00e3o entre as partes e delas com o todo.", "codigo": "EF05MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Plano cartesiano: coordenadas cartesianas (1\u00ba quadrante) e representa\u00e7\u00e3o de deslocamentos no plano cartesiano", "habilidades": "Utilizar e compreender diferentes representa\u00e7\u00f5es para a localiza\u00e7\u00e3o de objetos no plano, como mapas, c\u00e9lulas em planilhas eletr\u00f4nicas e coordenadas geogr\u00e1ficas, a fim de desenvolver as primeiras no\u00e7\u00f5es de coordenadas cartesianas.", "codigo": "EF05MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Plano cartesiano: coordenadas cartesianas (1\u00ba quadrante) e representa\u00e7\u00e3o de deslocamentos no plano cartesiano", "habilidades": "Interpretar, descrever e representar a localiza\u00e7\u00e3o ou movimenta\u00e7\u00e3o de objetos no plano cartesiano (1\u00ba quadrante), utilizando coordenadas cartesianas, indicando mudan\u00e7as de dire\u00e7\u00e3o e de sentido e giros.", "codigo": "EF05MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas espaciais: reconhecimento, representa\u00e7\u00f5es, planifica\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas", "habilidades": "Associar figuras espaciais a suas planifica\u00e7\u00f5es (prismas, pir\u00e2mides, cilindros e cones) e analisar, nomear e comparar seus atributos.", "codigo": "EF05MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Figuras geom\u00e9tricas planas: caracter\u00edsticas, representa\u00e7\u00f5es e \u00e2ngulos", "habilidades": "Reconhecer, nomear e comparar pol\u00edgonos, considerando lados, v\u00e9rtices e \u00e2ngulos, e desenh\u00e1-los, utilizando material de desenho ou tecnologias digitais.", "codigo": "EF05MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Amplia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de figuras poligonais em malhas quadriculadas: reconhecimento da congru\u00eancia dos \u00e2ngulos e da proporcionalidade dos lados correspondentes", "habilidades": "Reconhecer a congru\u00eancia dos \u00e2ngulos e a proporcionalidade entre os lados correspondentes de figuras poligonais em situa\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o em malhas quadriculadas e usando tecnologias digitais.", "codigo": "EF05MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medidas de comprimento, \u00e1rea, massa, tempo, temperatura e capacidade: utiliza\u00e7\u00e3o de unidades convencionais e rela\u00e7\u00f5es entre as unidades de medida mais usuais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas envolvendo medidas das grandezas comprimento, \u00e1rea, massa, tempo, temperatura e capacidade, recorrendo a transforma\u00e7\u00f5es entre as unidades mais usuais em contextos socioculturais.", "codigo": "EF05MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c1reas e per\u00edmetros de figuras poligonais: algumas rela\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Concluir, por meio de investiga\u00e7\u00f5es, que figuras de per\u00edmetros iguais podem ter \u00e1reas diferentes e que, tamb\u00e9m, figuras que t\u00eam a mesma \u00e1rea podem ter per\u00edmetros diferentes.", "codigo": "EF05MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "No\u00e7\u00e3o de volume", "habilidades": "Reconhecer volume como grandeza associada a s\u00f3lidos geom\u00e9tricos e medir volumes por meio de empilhamento de cubos, utilizando, preferencialmente, objetos concretos.", "codigo": "EF05MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Espa\u00e7o amostral: an\u00e1lise de chances de eventos aleat\u00f3rios", "habilidades": "Apresentar todos os poss\u00edveis resultados de um experimento aleat\u00f3rio, estimando se esses resultados s\u00e3o igualmente prov\u00e1veis ou n\u00e3o.", "codigo": "EF05MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de probabilidade de eventos equiprov\u00e1veis", "habilidades": "Determinar a probabilidade de ocorr\u00eancia de um resultado em eventos aleat\u00f3rios, quando todos os resultados poss\u00edveis t\u00eam a mesma chance de ocorrer (equiprov\u00e1veis).", "codigo": "EF05MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, coleta, classifica\u00e7\u00e3o interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1fico de colunas agrupadas, gr\u00e1ficos pict\u00f3ricos e gr\u00e1fico de linhas", "habilidades": "Interpretar dados estat\u00edsticos apresentados em textos, tabelas e gr\u00e1ficos (colunas ou linhas), referentes a outras \u00e1reas do conhecimento ou a outros contextos, como sa\u00fade e tr\u00e2nsito, e produzir textos com o objetivo de sintetizar conclus\u00f5es.", "codigo": "EF05MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, coleta, classifica\u00e7\u00e3o interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1fico de colunas agrupadas, gr\u00e1ficos pict\u00f3ricos e gr\u00e1fico de linhas", "habilidades": "Realizar pesquisa envolvendo vari\u00e1veis categ\u00f3ricas e num\u00e9ricas, organizar dados coletados por meio de tabelas, gr\u00e1ficos de colunas, pict\u00f3ricos e de linhas, com e sem uso de tecnologias digitais, e apresentar texto escrito sobre a finalidade da pesquisa e a s\u00edntese dos resultados.", "codigo": "EF05MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal: caracter\u00edsticas, leitura, escrita e compara\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais e de n\u00fameros racionais representados na forma decimal", "habilidades": "Comparar, ordenar, ler e escrever n\u00fameros naturais e n\u00fameros racionais cuja representa\u00e7\u00e3o decimal \u00e9 finita, fazendo uso da reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF06MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal: caracter\u00edsticas, leitura, escrita e compara\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais e de n\u00fameros racionais representados na forma decimal", "habilidades": "Reconhecer o sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal, como o que prevaleceu no mundo ocidental, e destacar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com outros sistemas, de modo a sistematizar suas principais caracter\u00edsticas (base, valor posicional e fun\u00e7\u00e3o do zero), utilizando, inclusive, a composi\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o de n\u00fameros naturais e n\u00fameros racionais em sua representa\u00e7\u00e3o decimal.", "codigo": "EF06MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Opera\u00e7\u00f5es (adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o e potencia\u00e7\u00e3o) com n\u00fameros naturais\nDivis\u00e3o euclidiana", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam c\u00e1lculos (mentais ou escritos, exatos ou aproximados) com n\u00fameros naturais, por meio de estrat\u00e9gias variadas, com compreens\u00e3o dos processos neles envolvidos com e sem uso de calculadora.", "codigo": "EF06MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fluxograma para determinar a paridade de um n\u00famero natural\nM\u00faltiplos e divisores de um n\u00famero natural N\u00fameros primos e compostos", "habilidades": "Construir algoritmo em linguagem natural e represent\u00e1-lo por fluxograma que indique a resolu\u00e7\u00e3o de um problema simples (por exemplo, se um n\u00famero natural qualquer \u00e9 par).", "codigo": "EF06MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fluxograma para determinar a paridade de um n\u00famero natural\nM\u00faltiplos e divisores de um n\u00famero natural N\u00fameros primos e compostos", "habilidades": "Classificar n\u00fameros naturais em primos e compostos, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre n\u00fameros, expressas pelos termos \u201c\u00e9 m\u00faltiplo de\u201d, \u201c\u00e9 divisor de\u201d, \u201c\u00e9 fator de\u201d, e estabelecer, por meio de investiga\u00e7\u00f5es, crit\u00e9rios de divisibilidade por 2, 3, 4, 5, 6, 8, 9, 10, 100 e 1000.", "codigo": "EF06MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fluxograma para determinar a paridade de um n\u00famero natural\nM\u00faltiplos e divisores de um n\u00famero natural N\u00fameros primos e compostos", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam as ideias de m\u00faltiplo e de divisor.", "codigo": "EF06MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00f5es: significados (parte/todo, quociente), equival\u00eancia, compara\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o; c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero natural; adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Compreender, comparar e ordenar fra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s ideias de partes de inteiros e resultado de divis\u00e3o, identificando fra\u00e7\u00f5es equivalentes.", "codigo": "EF06MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00f5es: significados (parte/todo, quociente), equival\u00eancia, compara\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o; c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero natural; adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Reconhecer que os n\u00fameros racionais positivos podem ser expressos nas formas fracion\u00e1ria e decimal, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre essas representa\u00e7\u00f5es, passando de uma representa\u00e7\u00e3o para outra, e relacion\u00e1-los a pontos na reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF06MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00f5es: significados (parte/todo, quociente), equival\u00eancia, compara\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o; c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero natural; adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam o c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de uma quantidade e cujo resultado seja um n\u00famero natural, com e sem uso de calculadora.", "codigo": "EF06MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00f5es: significados (parte/todo, quociente), equival\u00eancia, compara\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o; c\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero natural; adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam adi\u00e7\u00e3o ou subtra\u00e7\u00e3o com n\u00fameros racionais positivos na representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria.", "codigo": "EF06MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Opera\u00e7\u00f5es (adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o e potencia\u00e7\u00e3o) com n\u00fameros racionais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas com n\u00fameros racionais positivos na representa\u00e7\u00e3o decimal, envolvendo as quatro opera\u00e7\u00f5es fundamentais e a potencia\u00e7\u00e3o, por meio de estrat\u00e9gias diversas, utilizando estimativas e arredondamentos para verificar a razoabilidade de respostas, com e sem uso de calculadora.", "codigo": "EF06MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Aproxima\u00e7\u00e3o de n\u00fameros para m\u00faltiplos de pot\u00eancias de 10", "habilidades": "Fazer estimativas de quantidades e aproximar n\u00fameros para m\u00faltiplos da pot\u00eancia de 10 mais pr\u00f3xima.", "codigo": "EF06MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de porcentagens por meio de estrat\u00e9gias diversas, sem fazer uso da \u201cregra de tr\u00eas\u201d", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam porcentagens, com base na ideia de proporcionalidade, sem fazer uso da \u201cregra de tr\u00eas\u201d, utilizando estrat\u00e9gias pessoais, c\u00e1lculo mental e calculadora, em contextos de educa\u00e7\u00e3o financeira, entre outros.", "codigo": "EF06MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Propriedades da igualdade", "habilidades": "Reconhecer que a rela\u00e7\u00e3o de igualdade matem\u00e1tica n\u00e3o se altera ao adicionar, subtrair, multiplicar ou dividir os seus dois membros por um mesmo n\u00famero e utilizar essa no\u00e7\u00e3o para determinar valores desconhecidos na resolu\u00e7\u00e3o de problemas.", "codigo": "EF06MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Problemas que tratam da parti\u00e7\u00e3o de um todo em duas partes desiguais, envolvendo raz\u00f5es entre as partes e entre uma das partes e o todo", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam a partilha de uma quantidade em duas partes desiguais, envolvendo rela\u00e7\u00f5es aditivas e multiplicativas, bem como a raz\u00e3o entre as partes e entre uma das partes e o todo.", "codigo": "EF06MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Plano cartesiano: associa\u00e7\u00e3o dos v\u00e9rtices de um pol\u00edgono a pares ordenados", "habilidades": "Associar pares ordenados de n\u00fameros a pontos do plano cartesiano do 1\u00ba quadrante, em situa\u00e7\u00f5es como a localiza\u00e7\u00e3o dos v\u00e9rtices de um pol\u00edgono.", "codigo": "EF06MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Prismas e pir\u00e2mides: planifica\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre seus elementos (v\u00e9rtices, faces e arestas)", "habilidades": "Quantificar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre o n\u00famero de v\u00e9rtices, faces e arestas de prismas e pir\u00e2mides, em fun\u00e7\u00e3o do seu pol\u00edgono da base, para resolver problemas e desenvolver a percep\u00e7\u00e3o espacial.", "codigo": "EF06MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos: classifica\u00e7\u00f5es quanto ao n\u00famero de v\u00e9rtices, \u00e0s medidas de lados e \u00e2ngulos e ao paralelismo e perpendicularismo dos lados", "habilidades": "Reconhecer, nomear e comparar pol\u00edgonos, considerando lados, v\u00e9rtices e \u00e2ngulos, e classific\u00e1-los em regulares e n\u00e3o regulares, tanto em suas representa\u00e7\u00f5es no plano como em faces de poliedros.", "codigo": "EF06MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos: classifica\u00e7\u00f5es quanto ao n\u00famero de v\u00e9rtices, \u00e0s medidas de lados e \u00e2ngulos e ao paralelismo e perpendicularismo dos lados", "habilidades": "Identificar caracter\u00edsticas dos tri\u00e2ngulos e classific\u00e1-los em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas dos lados e dos \u00e2ngulos.", "codigo": "EF06MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos: classifica\u00e7\u00f5es quanto ao n\u00famero de v\u00e9rtices, \u00e0s medidas de lados e \u00e2ngulos e ao paralelismo e perpendicularismo dos lados", "habilidades": "Identificar caracter\u00edsticas dos quadril\u00e1teros, classific\u00e1-los em rela\u00e7\u00e3o a lados e a \u00e2ngulos e reconhecer a inclus\u00e3o e a intersec\u00e7\u00e3o de classes entre eles.", "codigo": "EF06MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de figuras semelhantes: amplia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de figuras planas em malhas quadriculadas", "habilidades": "Construir figuras planas semelhantes em situa\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o, com o uso de malhas quadriculadas, plano cartesiano ou tecnologias digitais.", "codigo": "EF06MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de retas paralelas e perpendiculares, fazendo uso de r\u00e9guas, esquadros e softwares", "habilidades": "Utilizar instrumentos, como r\u00e9guas e esquadros, ou softwares para representa\u00e7\u00f5es de retas paralelas e perpendiculares e constru\u00e7\u00e3o de quadril\u00e1teros, entre outros.", "codigo": "EF06MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00e3o de retas paralelas e perpendiculares, fazendo uso de r\u00e9guas, esquadros e softwares", "habilidades": "Construir algoritmo para resolver situa\u00e7\u00f5es passo a passo (como na constru\u00e7\u00e3o de dobraduras ou na indica\u00e7\u00e3o de deslocamento de um objeto no plano segundo pontos de refer\u00eancia e dist\u00e2ncias fornecidas etc.).", "codigo": "EF06MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Problemas sobre medidas envolvendo grandezas como comprimento, massa, tempo, temperatura, \u00e1rea, capacidade e volume", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam as grandezas comprimento, massa, tempo, temperatura, \u00e1rea (tri\u00e2ngulos e ret\u00e2ngulos), capacidade e volume (s\u00f3lidos formados por blocos retangulares), sem uso de f\u00f3rmulas, inseridos, sempre que poss\u00edvel, em contextos oriundos de situa\u00e7\u00f5es reais e/ou relacionadas \u00e0s outras \u00e1reas do conhecimento.", "codigo": "EF06MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c2ngulos: no\u00e7\u00e3o, usos e medida", "habilidades": "Reconhecer a abertura do \u00e2ngulo como grandeza associada \u00e0s figuras geom\u00e9tricas.", "codigo": "EF06MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c2ngulos: no\u00e7\u00e3o, usos e medida", "habilidades": "Resolver problemas que envolvam a no\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulo em diferentes contextos e em situa\u00e7\u00f5es reais, como \u00e2ngulo de vis\u00e3o.", "codigo": "EF06MA26"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c2ngulos: no\u00e7\u00e3o, usos e medida", "habilidades": "Determinar medidas da abertura de \u00e2ngulos, por meio de transferidor e/ou tecnologias digitais.", "codigo": "EF06MA27"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Plantas baixas e vistas a\u00e9reas", "habilidades": "Interpretar, descrever e desenhar plantas baixas simples de resid\u00eancias e vistas a\u00e9reas.", "codigo": "EF06MA28"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Per\u00edmetro de um quadrado como grandeza proporcional \u00e0 medida do lado", "habilidades": "Analisar e descrever mudan\u00e7as que ocorrem no per\u00edmetro e na \u00e1rea de um quadrado ao se ampliarem ou reduzirem, igualmente, as medidas de seus lados, para compreender que o per\u00edmetro \u00e9 proporcional \u00e0 medida do lado, o que n\u00e3o ocorre com a \u00e1rea.", "codigo": "EF06MA29"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de probabilidade como a raz\u00e3o entre o n\u00famero de resultados favor\u00e1veis e o total de resultados poss\u00edveis em um espa\u00e7o amostral equiprov\u00e1vel\nC\u00e1lculo de probabilidade por meio de muitas repeti\u00e7\u00f5es de um experimento (frequ\u00eancias de ocorr\u00eancias e probabilidade frequentista)", "habilidades": "Calcular a probabilidade de um evento aleat\u00f3rio, expressando-a por n\u00famero racional (forma fracion\u00e1ria, decimal e percentual) e comparar esse n\u00famero com a probabilidade obtida por meio de experimentos sucessivos.", "codigo": "EF06MA30"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos (de colunas ou barras simples ou m\u00faltiplas) referentes a vari\u00e1veis categ\u00f3ricas e vari\u00e1veis num\u00e9ricas", "habilidades": "Identificar as vari\u00e1veis e suas frequ\u00eancias e os elementos constitutivos (t\u00edtulo, eixos, legendas, fontes e datas) em diferentes tipos de gr\u00e1fico.", "codigo": "EF06MA31"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos (de colunas ou barras simples ou m\u00faltiplas) referentes a vari\u00e1veis categ\u00f3ricas e vari\u00e1veis num\u00e9ricas", "habilidades": "Interpretar e resolver situa\u00e7\u00f5es que envolvam dados de pesquisas sobre contextos ambientais, sustentabilidade, tr\u00e2nsito, consumo respons\u00e1vel, entre outros, apresentadas pela m\u00eddia em tabelas e em diferentes tipos de gr\u00e1ficos e redigir textos escritos com o objetivo de sintetizar conclus\u00f5es.", "codigo": "EF06MA32"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Coleta de dados, organiza\u00e7\u00e3o e registro\nConstru\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de gr\u00e1ficos para represent\u00e1-los e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Planejar e coletar dados de pesquisa referente a pr\u00e1ticas sociais escolhidas pelos alunos e fazer uso de planilhas eletr\u00f4nicas para registro, representa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, em tabelas, v\u00e1rios tipos de gr\u00e1ficos e texto.", "codigo": "EF06MA33"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Diferentes tipos de representa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es: gr\u00e1ficos e fluxogramas", "habilidades": "Interpretar e desenvolver fluxogramas simples, identificando as rela\u00e7\u00f5es entre os objetos representados (por exemplo, posi\u00e7\u00e3o de cidades considerando as estradas que as unem, hierarquia dos funcion\u00e1rios de uma empresa etc.).", "codigo": "EF06MA34"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "M\u00faltiplos e divisores de um n\u00famero natural", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas com n\u00fameros naturais, envolvendo as no\u00e7\u00f5es de divisor e de m\u00faltiplo, podendo incluir m\u00e1ximo divisor comum ou m\u00ednimo m\u00faltiplo comum, por meio de estrat\u00e9gias diversas, sem a aplica\u00e7\u00e3o de algoritmos.", "codigo": "EF07MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de porcentagens e de acr\u00e9scimos e decr\u00e9scimos simples", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam porcentagens, como os que lidam com acr\u00e9scimos e decr\u00e9scimos simples, utilizando estrat\u00e9gias pessoais, c\u00e1lculo mental e calculadora, no contexto de educa\u00e7\u00e3o financeira, entre outros.", "codigo": "EF07MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros inteiros: usos, hist\u00f3ria, ordena\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o com pontos da reta num\u00e9rica e opera\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Comparar e ordenar n\u00fameros inteiros em diferentes contextos, incluindo o hist\u00f3rico, associ\u00e1-los a pontos da reta num\u00e9rica e utiliz\u00e1-los em situa\u00e7\u00f5es que envolvam adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF07MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros inteiros: usos, hist\u00f3ria, ordena\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o com pontos da reta num\u00e9rica e opera\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros inteiros.", "codigo": "EF07MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00e3o e seus significados: como parte de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador", "habilidades": "Resolver um mesmo problema utilizando diferentes algoritmos.", "codigo": "EF07MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00e3o e seus significados: como parte de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador", "habilidades": "Reconhecer que as resolu\u00e7\u00f5es de um grupo de problemas que t\u00eam a mesma estrutura podem ser obtidas utilizando os mesmos procedimentos.", "codigo": "EF07MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00e3o e seus significados: como parte de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador", "habilidades": "Representar por meio de um fluxograma os passos utilizados para resolver um grupo de problemas.", "codigo": "EF07MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00e3o e seus significados: como parte de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador", "habilidades": "Comparar e ordenar fra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s ideias de partes de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador.", "codigo": "EF07MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Fra\u00e7\u00e3o e seus significados: como parte de inteiros, resultado da divis\u00e3o, raz\u00e3o e operador", "habilidades": "Utilizar, na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a associa\u00e7\u00e3o entre raz\u00e3o e fra\u00e7\u00e3o, como a fra\u00e7\u00e3o 2/3 para expressar a raz\u00e3o de duas partes de uma grandeza para tr\u00eas partes da mesma ou tr\u00eas partes de outra grandeza.", "codigo": "EF07MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais na representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria e na decimal: usos, ordena\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o com pontos da reta num\u00e9rica e opera\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Comparar e ordenar n\u00fameros racionais em diferentes contextos e associ\u00e1-los a pontos da reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF07MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais na representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria e na decimal: usos, ordena\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o com pontos da reta num\u00e9rica e opera\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Compreender e utilizar a multiplica\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o de n\u00fameros racionais, a rela\u00e7\u00e3o entre elas e suas propriedades operat\u00f3rias.", "codigo": "EF07MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros racionais na representa\u00e7\u00e3o fracion\u00e1ria e na decimal: usos, ordena\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o com pontos da reta num\u00e9rica e opera\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam as opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros racionais.", "codigo": "EF07MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Linguagem alg\u00e9brica: vari\u00e1vel e inc\u00f3gnita", "habilidades": "Compreender a ideia de vari\u00e1vel, representada por letra ou s\u00edmbolo, para expressar rela\u00e7\u00e3o entre duas grandezas, diferenciando-a da ideia de inc\u00f3gnita.", "codigo": "EF07MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Linguagem alg\u00e9brica: vari\u00e1vel e inc\u00f3gnita", "habilidades": "Classificar sequ\u00eancias em recursivas e n\u00e3o recursivas, reconhecendo que o conceito de recurs\u00e3o est\u00e1 presente n\u00e3o apenas na matem\u00e1tica, mas tamb\u00e9m nas artes e na literatura.", "codigo": "EF07MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Linguagem alg\u00e9brica: vari\u00e1vel e inc\u00f3gnita", "habilidades": "Utilizar a simbologia alg\u00e9brica para expressar regularidades encontradas em sequ\u00eancias num\u00e9ricas.", "codigo": "EF07MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Equival\u00eancia de express\u00f5es alg\u00e9bricas: identifica\u00e7\u00e3o da regularidade de uma sequ\u00eancia num\u00e9rica", "habilidades": "Reconhecer se duas express\u00f5es alg\u00e9bricas obtidas para descrever a regularidade de uma mesma sequ\u00eancia num\u00e9rica s\u00e3o ou n\u00e3o equivalentes.", "codigo": "EF07MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo grandezas diretamente proporcionais e grandezas inversamente proporcionais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam varia\u00e7\u00e3o de proporcionalidade direta e de proporcionalidade inversa entre duas grandezas, utilizando senten\u00e7a alg\u00e9brica para expressar a rela\u00e7\u00e3o entre elas.", "codigo": "EF07MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Equa\u00e7\u00f5es polinomiais do 1\u00ba grau", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que possam ser representados por equa\u00e7\u00f5es polinomiais de 1\u00ba grau, redut\u00edveis \u00e0 forma ax + b = c, fazendo uso das propriedades da igualdade.", "codigo": "EF07MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas de pol\u00edgonos no plano cartesiano: multiplica\u00e7\u00e3o das coordenadas por um n\u00famero inteiro e obten\u00e7\u00e3o de sim\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o aos eixos e \u00e0 origem", "habilidades": "Realizar transforma\u00e7\u00f5es de pol\u00edgonos representados no plano cartesiano, decorrentes da multiplica\u00e7\u00e3o das coordenadas de seus v\u00e9rtices por um n\u00famero inteiro.", "codigo": "EF07MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas de pol\u00edgonos no plano cartesiano: multiplica\u00e7\u00e3o das coordenadas por um n\u00famero inteiro e obten\u00e7\u00e3o de sim\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o aos eixos e \u00e0 origem", "habilidades": "Reconhecer e representar, no plano cartesiano, o sim\u00e9trico de figuras em rela\u00e7\u00e3o aos eixos e \u00e0 origem.", "codigo": "EF07MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Simetrias de transla\u00e7\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer e construir figuras obtidas por simetrias de transla\u00e7\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, usando instrumentos de desenho ou softwares de geometria din\u00e2mica e vincular esse estudo a representa\u00e7\u00f5es planas de obras de arte, elementos arquitet\u00f4nicos, entre outros.", "codigo": "EF07MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "A circunfer\u00eancia como lugar geom\u00e9trico", "habilidades": "Construir circunfer\u00eancias, utilizando compasso, reconhec\u00ea-las como lugar geom\u00e9trico e utiliz\u00e1-las para fazer composi\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e resolver problemas que envolvam objetos equidistantes.", "codigo": "EF07MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre os \u00e2ngulos formados por retas paralelas intersectadas por uma transversal", "habilidades": "Verificar rela\u00e7\u00f5es entre os \u00e2ngulos formados por retas paralelas cortadas por uma transversal, com e sem uso de softwares de geometria din\u00e2mica.", "codigo": "EF07MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Tri\u00e2ngulos: constru\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia e soma das medidas dos \u00e2ngulos internos", "habilidades": "Construir tri\u00e2ngulos, usando r\u00e9gua e compasso, reconhecer a condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do tri\u00e2ngulo quanto \u00e0 medida dos lados e verificar que a soma das medidas dos \u00e2ngulos internos de um tri\u00e2ngulo \u00e9 180\u00b0.", "codigo": "EF07MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Tri\u00e2ngulos: constru\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia e soma das medidas dos \u00e2ngulos internos", "habilidades": "Reconhecer a rigidez geom\u00e9trica dos tri\u00e2ngulos e suas aplica\u00e7\u00f5es, como na constru\u00e7\u00e3o de estruturas arquitet\u00f4nicas (telhados, estruturas met\u00e1licas e outras) ou nas artes pl\u00e1sticas.", "codigo": "EF07MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Tri\u00e2ngulos: constru\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia e soma das medidas dos \u00e2ngulos internos", "habilidades": "Descrever, por escrito e por meio de um fluxograma, um algoritmo para a constru\u00e7\u00e3o de um tri\u00e2ngulo qualquer, conhecidas as medidas dos tr\u00eas lados.", "codigo": "EF07MA26"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos regulares: quadrado e tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero", "habilidades": "Calcular medidas de \u00e2ngulos internos de pol\u00edgonos regulares, sem o uso de f\u00f3rmulas, e estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre \u00e2ngulos internos e externos de pol\u00edgonos, preferencialmente vinculadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mosaicos e de ladrilhamentos.", "codigo": "EF07MA27"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos regulares: quadrado e tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero", "habilidades": "Descrever, por escrito e por meio de um fluxograma, um algoritmo para a constru\u00e7\u00e3o de um pol\u00edgono regular (como quadrado e tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero), conhecida a medida de seu lado.", "codigo": "EF07MA28"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Problemas envolvendo medi\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam medidas de grandezas inseridos em contextos oriundos de situa\u00e7\u00f5es cotidianas ou de outras \u00e1reas do conhecimento, reconhecendo que toda medida emp\u00edrica \u00e9 aproximada.", "codigo": "EF07MA29"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "C\u00e1lculo de volume de blocos retangulares, utilizando unidades de medida convencionais mais usuais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de c\u00e1lculo de medida do volume de blocos retangulares, envolvendo as unidades usuais (metro c\u00fabico, dec\u00edmetro c\u00fabico e cent\u00edmetro c\u00fabico).", "codigo": "EF07MA30"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Equival\u00eancia de \u00e1rea de figuras planas: c\u00e1lculo de \u00e1reas de figuras que podem ser decompostas por outras, cujas \u00e1reas podem ser facilmente determinadas como tri\u00e2ngulos e quadril\u00e1teros", "habilidades": "Estabelecer express\u00f5es de c\u00e1lculo de \u00e1rea de tri\u00e2ngulos e de quadril\u00e1teros.", "codigo": "EF07MA31"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Equival\u00eancia de \u00e1rea de figuras planas: c\u00e1lculo de \u00e1reas de figuras que podem ser decompostas por outras, cujas \u00e1reas podem ser facilmente determinadas como tri\u00e2ngulos e quadril\u00e1teros", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de c\u00e1lculo de medida de \u00e1rea de figuras planas que podem ser decompostas por quadrados, ret\u00e2ngulos e/ou tri\u00e2ngulos, utilizando a equival\u00eancia entre \u00e1reas.", "codigo": "EF07MA32"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Medida do comprimento da circunfer\u00eancia", "habilidades": "Estabelecer o n\u00famero \u03c0 como a raz\u00e3o entre a medida de uma circunfer\u00eancia e seu di\u00e2metro, para compreender e resolver problemas, inclusive os de natureza hist\u00f3rica.", "codigo": "EF07MA33"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Experimentos aleat\u00f3rios: espa\u00e7o amostral e estimativa de probabilidade por meio de frequ\u00eancia de ocorr\u00eancias", "habilidades": "Planejar e realizar experimentos aleat\u00f3rios ou simula\u00e7\u00f5es que envolvem c\u00e1lculo de probabilidades ou estimativas por meio de frequ\u00eancia de ocorr\u00eancias.", "codigo": "EF07MA34"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Estat\u00edstica: m\u00e9dia e amplitude de um conjunto de dados", "habilidades": "Compreender, em contextos significativos, o significado de m\u00e9dia estat\u00edstica como indicador da tend\u00eancia de uma pesquisa, calcular seu valor e relacion\u00e1-lo, intuitivamente, com a amplitude do conjunto de dados.", "codigo": "EF07MA35"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Pesquisa amostral e pesquisa censit\u00e1ria\nPlanejamento de pesquisa, coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados, constru\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Planejar e realizar pesquisa envolvendo tema da realidade social, identificando a necessidade de ser censit\u00e1ria ou de usar amostra, e interpretar os dados para comunic\u00e1-los por meio de relat\u00f3rio escrito, tabelas e gr\u00e1ficos, com o apoio de planilhas eletr\u00f4nicas.", "codigo": "EF07MA36"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Gr\u00e1ficos de setores: interpreta\u00e7\u00e3o, pertin\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o para representar conjunto de dados", "habilidades": "Interpretar e analisar dados apresentados em gr\u00e1fico de setores divulgados pela m\u00eddia e compreender quando \u00e9 poss\u00edvel ou conveniente sua utiliza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF07MA37"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica", "habilidades": "Efetuar c\u00e1lculos com pot\u00eancias de expoentes inteiros e aplicar esse conhecimento na representa\u00e7\u00e3o de n\u00fameros em nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.", "codigo": "EF08MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Potencia\u00e7\u00e3o e radicia\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas usando a rela\u00e7\u00e3o entre potencia\u00e7\u00e3o e radicia\u00e7\u00e3o, para representar uma raiz como pot\u00eancia de expoente fracion\u00e1rio.", "codigo": "EF08MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "O princ\u00edpio multiplicativo da contagem", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de contagem cuja resolu\u00e7\u00e3o envolva a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio multiplicativo.", "codigo": "EF08MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Porcentagens", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas, envolvendo c\u00e1lculo de porcentagens, incluindo o uso de tecnologias digitais.", "codigo": "EF08MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "D\u00edzimas peri\u00f3dicas: fra\u00e7\u00e3o geratriz", "habilidades": "Reconhecer e utilizar procedimentos para a obten\u00e7\u00e3o de uma fra\u00e7\u00e3o geratriz para uma d\u00edzima peri\u00f3dica.", "codigo": "EF08MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Valor num\u00e9rico de express\u00f5es alg\u00e9bricas", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam c\u00e1lculo do valor num\u00e9rico de express\u00f5es alg\u00e9bricas, utilizando as propriedades das opera\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF08MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Associa\u00e7\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o linear de 1\u00ba grau a uma reta no plano cartesiano", "habilidades": "Associar uma equa\u00e7\u00e3o linear de 1\u00ba grau com duas inc\u00f3gnitas a uma reta no plano cartesiano.", "codigo": "EF08MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sistema de equa\u00e7\u00f5es polinomiais de 1\u00ba grau: resolu\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica e representa\u00e7\u00e3o no plano cartesiano", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas relacionados ao seu contexto pr\u00f3ximo, que possam ser representados por sistemas de equa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau com duas inc\u00f3gnitas e interpret\u00e1-los, utilizando, inclusive, o plano cartesiano como recurso.", "codigo": "EF08MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Equa\u00e7\u00e3o polinomial de 2\u00ba grau do tipo ax2 = b", "habilidades": "Resolver e elaborar, com e sem uso de tecnologias, problemas que possam ser representados por equa\u00e7\u00f5es polinomiais de 2\u00ba grau do tipo ax2 = b.", "codigo": "EF08MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancias recursivas e n\u00e3o recursivas", "habilidades": "Identificar a regularidade de uma sequ\u00eancia num\u00e9rica ou figural n\u00e3o recursiva e construir um algoritmo por meio de um fluxograma que permita indicar os n\u00fameros ou as figuras seguintes.", "codigo": "EF08MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Sequ\u00eancias recursivas e n\u00e3o recursivas", "habilidades": "Identificar a regularidade de uma sequ\u00eancia num\u00e9rica recursiva e construir um algoritmo por meio de um fluxograma que permita indicar os n\u00fameros seguintes.", "codigo": "EF08MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o de grandezas: diretamente proporcionais, inversamente proporcionais ou n\u00e3o proporcionais", "habilidades": "Identificar a natureza da varia\u00e7\u00e3o de duas grandezas, diretamente, inversamente proporcionais ou n\u00e3o proporcionais, expressando a rela\u00e7\u00e3o existente por meio de senten\u00e7a alg\u00e9brica e represent\u00e1-la no plano cartesiano.", "codigo": "EF08MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Varia\u00e7\u00e3o de grandezas: diretamente proporcionais, inversamente proporcionais ou n\u00e3o proporcionais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam grandezas diretamente ou inversamente proporcionais, por meio de estrat\u00e9gias variadas.", "codigo": "EF08MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Congru\u00eancia de tri\u00e2ngulos e demonstra\u00e7\u00f5es de propriedades de quadril\u00e1teros", "habilidades": "Demonstrar propriedades de quadril\u00e1teros por meio da identifica\u00e7\u00e3o da congru\u00eancia de tri\u00e2ngulos.", "codigo": "EF08MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas: \u00e2ngulos de 90\u00b0, 60\u00b0, 45\u00b0 e 30\u00b0 e pol\u00edgonos regulares", "habilidades": "Construir, utilizando instrumentos de desenho ou softwares de geometria din\u00e2mica, mediatriz, bissetriz, \u00e2ngulos de 90\u00b0, 60\u00b0, 45\u00b0 e 30\u00b0 e pol\u00edgonos regulares.", "codigo": "EF08MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas: \u00e2ngulos de 90\u00b0, 60\u00b0, 45\u00b0 e 30\u00b0 e pol\u00edgonos regulares", "habilidades": "Descrever, por escrito e por meio de um fluxograma, um algoritmo para a constru\u00e7\u00e3o de um hex\u00e1gono regular de qualquer \u00e1rea, a partir da medida do \u00e2ngulo central e da utiliza\u00e7\u00e3o de esquadros e compasso.", "codigo": "EF08MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Mediatriz e bissetriz como lugares geom\u00e9tricos: constru\u00e7\u00e3o e problemas", "habilidades": "Aplicar os conceitos de mediatriz e bissetriz como lugares geom\u00e9tricos na resolu\u00e7\u00e3o de problemas.", "codigo": "EF08MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas: simetrias de transla\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer e construir figuras obtidas por composi\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas (transla\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o), com o uso de instrumentos de desenho ou de softwares de geometria din\u00e2mica.", "codigo": "EF08MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "\u00c1rea de figuras planas\n\u00c1rea do c\u00edrculo e comprimento de sua circunfer\u00eancia", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam medidas de \u00e1rea de figuras geom\u00e9tricas, utilizando express\u00f5es de c\u00e1lculo de \u00e1rea (quadril\u00e1teros, tri\u00e2ngulos e c\u00edrculos), em situa\u00e7\u00f5es como determinar medida de terrenos.", "codigo": "EF08MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Volume de cilindro reto \nMedidas de capacidade", "habilidades": "Reconhecer a rela\u00e7\u00e3o entre um litro e um dec\u00edmetro c\u00fabico e a rela\u00e7\u00e3o entre litro e metro c\u00fabico, para resolver problemas de c\u00e1lculo de capacidade de recipientes.", "codigo": "EF08MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Volume de cilindro reto \nMedidas de capacidade", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam o c\u00e1lculo do volume de recipiente cujo formato \u00e9 o de um bloco retangular.", "codigo": "EF08MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Princ\u00edpio multiplicativo da contagem\nSoma das probabilidades de todos os elementos de um espa\u00e7o amostral", "habilidades": "Calcular a probabilidade de eventos, com base na constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o amostral, utilizando o princ\u00edpio multiplicativo, e reconhecer que a soma das probabilidades de todos os elementos do espa\u00e7o amostral \u00e9 igual a 1.", "codigo": "EF08MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Gr\u00e1ficos de barras, colunas, linhas ou setores e seus elementos constitutivos e adequa\u00e7\u00e3o para determinado conjunto de dados", "habilidades": "Avaliar a adequa\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de gr\u00e1ficos para representar um conjunto de dados de uma pesquisa.", "codigo": "EF08MA23"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Organiza\u00e7\u00e3o dos dados de uma vari\u00e1vel cont\u00ednua em classes", "habilidades": "Classificar as frequ\u00eancias de uma vari\u00e1vel cont\u00ednua de uma pesquisa em classes, de modo que resumam os dados de maneira adequada para a tomada de decis\u00f5es.", "codigo": "EF08MA24"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Medidas de tend\u00eancia central e de dispers\u00e3o", "habilidades": "Obter os valores de medidas de tend\u00eancia central de uma pesquisa estat\u00edstica (m\u00e9dia, moda e mediana) com a compreens\u00e3o de seus significados e relacion\u00e1-los com a dispers\u00e3o de dados, indicada pela amplitude.", "codigo": "EF08MA25"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Pesquisas censit\u00e1ria ou amostral\nPlanejamento e execu\u00e7\u00e3o de pesquisa amostral", "habilidades": "Selecionar raz\u00f5es, de diferentes naturezas (f\u00edsica, \u00e9tica ou econ\u00f4mica), que justificam a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas amostrais e n\u00e3o censit\u00e1rias, e reconhecer que a sele\u00e7\u00e3o da amostra pode ser feita de diferentes maneiras (amostra casual simples, sistem\u00e1tica e estratificada).", "codigo": "EF08MA26"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Pesquisas censit\u00e1ria ou amostral\nPlanejamento e execu\u00e7\u00e3o de pesquisa amostral", "habilidades": "Planejar e executar pesquisa amostral, selecionando uma t\u00e9cnica de amostragem adequada, e escrever relat\u00f3rio que contenha os gr\u00e1ficos apropriados para representar os conjuntos de dados, destacando aspectos como as medidas de tend\u00eancia central, a amplitude e as conclus\u00f5es.", "codigo": "EF08MA27"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Necessidade dos n\u00fameros reais para medir qualquer segmento de reta\nN\u00fameros irracionais: reconhecimento e localiza\u00e7\u00e3o de alguns na reta num\u00e9rica", "habilidades": "Reconhecer que, uma vez fixada uma unidade de comprimento, existem segmentos de reta cujo comprimento n\u00e3o \u00e9 expresso por n\u00famero racional (como as medidas de diagonais de um pol\u00edgono e alturas de um tri\u00e2ngulo, quando se toma a medida de cada lado como unidade).", "codigo": "EF09MA01"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Necessidade dos n\u00fameros reais para medir qualquer segmento de reta\nN\u00fameros irracionais: reconhecimento e localiza\u00e7\u00e3o de alguns na reta num\u00e9rica", "habilidades": "Reconhecer um n\u00famero irracional como um n\u00famero real cuja representa\u00e7\u00e3o decimal \u00e9 infinita e n\u00e3o peri\u00f3dica, e estimar a localiza\u00e7\u00e3o de alguns deles na reta num\u00e9rica.", "codigo": "EF09MA02"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Pot\u00eancias com expoentes negativos e fracion\u00e1rios", "habilidades": "Efetuar c\u00e1lculos com n\u00fameros reais, inclusive pot\u00eancias com expoentes fracion\u00e1rios.", "codigo": "EF09MA03"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "N\u00fameros reais: nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e problemas", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas com n\u00fameros reais, inclusive em nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, envolvendo diferentes opera\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF09MA04"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "N\u00fameros", "objetosDeConhecimento": "Porcentagens: problemas que envolvem c\u00e1lculo de percentuais sucessivos", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam porcentagens, com a ideia de aplica\u00e7\u00e3o de percentuais sucessivos e a determina\u00e7\u00e3o das taxas percentuais, preferencialmente com o uso de tecnologias digitais, no contexto da educa\u00e7\u00e3o financeira.", "codigo": "EF09MA05"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Fun\u00e7\u00f5es: representa\u00e7\u00f5es num\u00e9rica, alg\u00e9brica e gr\u00e1fica", "habilidades": "Compreender as fun\u00e7\u00f5es como rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia un\u00edvoca entre duas vari\u00e1veis e suas representa\u00e7\u00f5es num\u00e9rica, alg\u00e9brica e gr\u00e1fica e utilizar esse conceito para analisar situa\u00e7\u00f5es que envolvam rela\u00e7\u00f5es funcionais entre duas vari\u00e1veis.", "codigo": "EF09MA06"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Raz\u00e3o entre grandezas de esp\u00e9cies diferentes", "habilidades": "Resolver problemas que envolvam a raz\u00e3o entre duas grandezas de esp\u00e9cies diferentes, como velocidade e densidade demogr\u00e1fica.", "codigo": "EF09MA07"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Grandezas diretamente proporcionais e grandezas inversamente proporcionais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam rela\u00e7\u00f5es de proporcionalidade direta e inversa entre duas ou mais grandezas, inclusive escalas, divis\u00e3o em partes proporcionais e taxa de varia\u00e7\u00e3o, em contextos socioculturais, ambientais e de outras \u00e1reas.", "codigo": "EF09MA08"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "\u00c1lgebra", "objetosDeConhecimento": "Express\u00f5es alg\u00e9bricas: fatora\u00e7\u00e3o e produtos not\u00e1veis\nResolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es polinomiais do 2\u00ba grau por meio de fatora\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Compreender os processos de fatora\u00e7\u00e3o de express\u00f5es alg\u00e9bricas, com base em suas rela\u00e7\u00f5es com os produtos not\u00e1veis, para resolver e elaborar problemas que possam ser representados por equa\u00e7\u00f5es polinomiais do 2\u00ba grau.", "codigo": "EF09MA09"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Demonstra\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es entre os \u00e2ngulos formados por retas paralelas intersectadas por uma transversal", "habilidades": "Demonstrar rela\u00e7\u00f5es simples entre os \u00e2ngulos formados por retas paralelas cortadas por uma transversal.", "codigo": "EF09MA10"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre arcos e \u00e2ngulos na circunfer\u00eancia de um c\u00edrculo", "habilidades": "Resolver problemas por meio do estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre arcos, \u00e2ngulos centrais e \u00e2ngulos inscritos na circunfer\u00eancia, fazendo uso, inclusive, de softwares de geometria din\u00e2mica.", "codigo": "EF09MA11"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Semelhan\u00e7a de tri\u00e2ngulos", "habilidades": "Reconhecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes para que dois tri\u00e2ngulos sejam semelhantes.", "codigo": "EF09MA12"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo\nTeorema de Pit\u00e1goras: verifica\u00e7\u00f5es experimentais e demonstra\u00e7\u00e3o\nRetas paralelas cortadas por transversais: teoremas de proporcionalidade e verifica\u00e7\u00f5es experimentais", "habilidades": "Demonstrar rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas do tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo, entre elas o teorema de Pit\u00e1goras, utilizando, inclusive, a semelhan\u00e7a de tri\u00e2ngulos.", "codigo": "EF09MA13"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo\nTeorema de Pit\u00e1goras: verifica\u00e7\u00f5es experimentais e demonstra\u00e7\u00e3o\nRetas paralelas cortadas por transversais: teoremas de proporcionalidade e verifica\u00e7\u00f5es experimentais", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas de aplica\u00e7\u00e3o do teorema de Pit\u00e1goras ou das rela\u00e7\u00f5es de proporcionalidade envolvendo retas paralelas cortadas por secantes.", "codigo": "EF09MA14"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edgonos regulares", "habilidades": "Descrever, por escrito e por meio de um fluxograma, um algoritmo para a constru\u00e7\u00e3o de um pol\u00edgono regular cuja medida do lado \u00e9 conhecida, utilizando r\u00e9gua e compasso, como tamb\u00e9m softwares.", "codigo": "EF09MA15"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Dist\u00e2ncia entre pontos no plano cartesiano", "habilidades": "Determinar o ponto m\u00e9dio de um segmento de reta e a dist\u00e2ncia entre dois pontos quaisquer, dadas as coordenadas desses pontos no plano cartesiano, sem o uso de f\u00f3rmulas, e utilizar esse conhecimento para calcular, por exemplo, medidas de per\u00edmetros e \u00e1reas de figuras planas constru\u00eddas no plano.", "codigo": "EF09MA16"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Geometria", "objetosDeConhecimento": "Vistas ortogonais de figuras espaciais", "habilidades": "Reconhecer vistas ortogonais de figuras espaciais e aplicar esse conhecimento para desenhar objetos em perspectiva.", "codigo": "EF09MA17"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Unidades de medida para medir dist\u00e2ncias muito grandes e muito pequenas\nUnidades de medida utilizadas na inform\u00e1tica", "habilidades": "Reconhecer e empregar unidades usadas para expressar medidas muito grandes ou muito pequenas, tais como dist\u00e2ncia entre planetas e sistemas solares, tamanho de v\u00edrus ou de c\u00e9lulas, capacidade de armazenamento de computadores, entre outros.", "codigo": "EF09MA18"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Grandezas e medidas", "objetosDeConhecimento": "Volume de prismas e cilindros", "habilidades": "Resolver e elaborar problemas que envolvam medidas de volumes de prismas e de cilindros retos, inclusive com uso de express\u00f5es de c\u00e1lculo, em situa\u00e7\u00f5es cotidianas.", "codigo": "EF09MA19"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise de probabilidade de eventos aleat\u00f3rios: eventos dependentes e independentes", "habilidades": "Reconhecer, em experimentos aleat\u00f3rios, eventos independentes e dependentes e calcular a probabilidade de sua ocorr\u00eancia, nos dois casos.", "codigo": "EF09MA20"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "An\u00e1lise de gr\u00e1ficos divulgados pela m\u00eddia: elementos que podem induzir a erros de leitura ou de interpreta\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar e identificar, em gr\u00e1ficos divulgados pela m\u00eddia, os elementos que podem induzir, \u00e0s vezes propositadamente, erros de leitura, como escalas inapropriadas, legendas n\u00e3o explicitadas corretamente, omiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es importantes (fontes e datas), entre outros.", "codigo": "EF09MA21"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa expressos em tabelas de dupla entrada, gr\u00e1ficos de colunas simples e agrupadas, gr\u00e1ficos de barras e de setores e gr\u00e1ficos pict\u00f3ricos", "habilidades": "Escolher e construir o gr\u00e1fico mais adequado (colunas, setores, linhas), com ou sem uso de planilhas eletr\u00f4nicas, para apresentar um determinado conjunto de dados, destacando aspectos como as medidas de tend\u00eancia central.", "codigo": "EF09MA22"}, {"componente": "Matem\u00e1tica", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Probabilidade e estat\u00edstica", "objetosDeConhecimento": "Planejamento e execu\u00e7\u00e3o de pesquisa amostral e apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio", "habilidades": "Planejar e executar pesquisa amostral envolvendo tema da realidade social e comunicar os resultados por meio de relat\u00f3rio contendo avalia\u00e7\u00e3o de medidas de tend\u00eancia central e da amplitude, tabelas e gr\u00e1ficos adequados, constru\u00eddos com o apoio de planilhas eletr\u00f4nicas.", "codigo": "EF09MA23"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Corpo humano\nRespeito \u00e0 diversidade", "habilidades": "Discutir as raz\u00f5es pelas quais os h\u00e1bitos de higiene do corpo (lavar as m\u00e3os antes de comer, escovar os dentes, limpar os olhos, o nariz e as orelhas etc.) s\u00e3o necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.", "codigo": "EF01CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Corpo humano\nRespeito \u00e0 diversidade", "habilidades": "Comparar caracter\u00edsticas f\u00edsicas entre os colegas, reconhecendo a diversidade e a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o, do acolhimento e do respeito \u00e0s diferen\u00e7as.", "codigo": "EF01CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Escalas de tempo", "habilidades": "Identificar e nomear diferentes escalas de tempo: os per\u00edodos di\u00e1rios (manh\u00e3, tarde, noite) e a sucess\u00e3o de dias, semanas, meses e anos.", "codigo": "EF01CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Escalas de tempo", "habilidades": "Selecionar exemplos de como a sucess\u00e3o de dias e noites orienta o ritmo de atividades di\u00e1rias de seres humanos e de outros seres vivos.", "codigo": "EF01CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades e usos dos materiais\nPreven\u00e7\u00e3o de acidentes dom\u00e9sticos", "habilidades": "Identificar de que materiais (metais, madeira, vidro etc.) s\u00e3o feitos os objetos que fazem parte da vida cotidiana, como esses objetos s\u00e3o utilizados e com quais materiais eram produzidos no passado.", "codigo": "EF02CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades e usos dos materiais\nPreven\u00e7\u00e3o de acidentes dom\u00e9sticos", "habilidades": "Propor o uso de diferentes materiais para a constru\u00e7\u00e3o de objetos de uso cotidiano, tendo em vista algumas propriedades desses materiais (flexibilidade, dureza, transpar\u00eancia etc.).", "codigo": "EF02CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades e usos dos materiais\nPreven\u00e7\u00e3o de acidentes dom\u00e9sticos", "habilidades": "Discutir os cuidados necess\u00e1rios \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de acidentes dom\u00e9sticos (objetos cortantes e inflam\u00e1veis, eletricidade, produtos de limpeza, medicamentos etc.).", "codigo": "EF02CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Seres vivos no ambiente\nPlantas", "habilidades": "Descrever caracter\u00edsticas de plantas e animais (tamanho, forma, cor, fase da vida, local onde se desenvolvem etc.) que fazem parte de seu cotidiano e relacion\u00e1-las ao ambiente em que eles vivem.", "codigo": "EF02CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Seres vivos no ambiente\nPlantas", "habilidades": "Investigar a import\u00e2ncia da \u00e1gua e da luz para a manuten\u00e7\u00e3o da vida de plantas em geral.", "codigo": "EF02CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Seres vivos no ambiente\nPlantas", "habilidades": "Identificar as principais partes de uma planta (raiz, caule, folhas, flores e frutos) e a fun\u00e7\u00e3o desempenhada por cada uma delas, e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre as plantas, o ambiente e os demais seres vivos.", "codigo": "EF02CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Movimento aparente do Sol no c\u00e9u\nO Sol como fonte de luz e calor", "habilidades": "Descrever as posi\u00e7\u00f5es do Sol em diversos hor\u00e1rios do dia e associ\u00e1-las ao tamanho da sombra projetada.", "codigo": "EF02CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Movimento aparente do Sol no c\u00e9u\nO Sol como fonte de luz e calor", "habilidades": "Comparar o efeito da radia\u00e7\u00e3o solar (aquecimento e reflex\u00e3o) em diferentes tipos de superf\u00edcie (\u00e1gua, areia, solo, superf\u00edcies escura, clara e met\u00e1lica etc.).", "codigo": "EF02CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de som\nEfeitos da luz nos materiais\nSa\u00fade auditiva e visual", "habilidades": "Produzir diferentes sons a partir da vibra\u00e7\u00e3o de variados objetos e identificar vari\u00e1veis que influem nesse fen\u00f4meno.", "codigo": "EF03CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de som\nEfeitos da luz nos materiais\nSa\u00fade auditiva e visual", "habilidades": "Experimentar e relatar o que ocorre com a passagem da luz atrav\u00e9s de objetos transparentes (copos, janelas de vidro, lentes, prismas, \u00e1gua etc.), no contato com superf\u00edcies polidas (espelhos) e na intersec\u00e7\u00e3o com objetos opacos (paredes, pratos, pessoas e outros objetos de uso cotidiano).", "codigo": "EF03CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o de som\nEfeitos da luz nos materiais\nSa\u00fade auditiva e visual", "habilidades": "Discutir h\u00e1bitos necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade auditiva e visual considerando as condi\u00e7\u00f5es do ambiente em termos de som e luz.", "codigo": "EF03CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas e desenvolvimento dos animais", "habilidades": "Identificar caracter\u00edsticas sobre o modo de vida (o que comem, como se reproduzem, como se deslocam etc.) dos animais mais comuns no ambiente pr\u00f3ximo.", "codigo": "EF03CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas e desenvolvimento dos animais", "habilidades": "Descrever e comunicar as altera\u00e7\u00f5es que ocorrem desde o nascimento em animais de diferentes meios terrestres ou aqu\u00e1ticos, inclusive o homem.", "codigo": "EF03CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas e desenvolvimento dos animais", "habilidades": "Comparar alguns animais e organizar grupos com base em caracter\u00edsticas externas comuns (presen\u00e7a de penas, pelos, escamas, bico, garras, antenas, patas etc.).", "codigo": "EF03CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da Terra\nObserva\u00e7\u00e3o do c\u00e9u\nUsos do solo", "habilidades": "Identificar caracter\u00edsticas da Terra (como seu formato esf\u00e9rico, a presen\u00e7a de \u00e1gua, solo etc.), com base na observa\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o do planeta (mapas, globos, fotografias etc.).", "codigo": "EF03CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da Terra\nObserva\u00e7\u00e3o do c\u00e9u\nUsos do solo", "habilidades": "Observar, identificar e registrar os per\u00edodos di\u00e1rios (dia e/ou noite) em que o Sol, demais estrelas, Lua e planetas est\u00e3o vis\u00edveis no c\u00e9u.", "codigo": "EF03CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da Terra\nObserva\u00e7\u00e3o do c\u00e9u\nUsos do solo", "habilidades": "Comparar diferentes amostras de solo do entorno da escola com base em caracter\u00edsticas como cor, textura, cheiro, tamanho das part\u00edculas, permeabilidade etc.", "codigo": "EF03CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da Terra\nObserva\u00e7\u00e3o do c\u00e9u\nUsos do solo", "habilidades": "Identificar os diferentes usos do solo (planta\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de materiais, dentre outras possibilidades), reconhecendo a import\u00e2ncia do solo para a agricultura e para a vida.", "codigo": "EF03CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas\nTransforma\u00e7\u00f5es revers\u00edveis e n\u00e3o revers\u00edveis", "habilidades": "Identificar misturas na vida di\u00e1ria, com base em suas propriedades f\u00edsicas observ\u00e1veis, reconhecendo sua composi\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF04CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas\nTransforma\u00e7\u00f5es revers\u00edveis e n\u00e3o revers\u00edveis", "habilidades": "Testar e relatar transforma\u00e7\u00f5es nos materiais do dia a dia quando expostos a diferentes condi\u00e7\u00f5es (aquecimento, resfriamento, luz e umidade).", "codigo": "EF04CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas\nTransforma\u00e7\u00f5es revers\u00edveis e n\u00e3o revers\u00edveis", "habilidades": "Concluir que algumas mudan\u00e7as causadas por aquecimento ou resfriamento s\u00e3o revers\u00edveis (como as mudan\u00e7as de estado f\u00edsico da \u00e1gua) e outras n\u00e3o (como o cozimento do ovo, a queima do papel etc.).", "codigo": "EF04CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Cadeias alimentares simples\nMicrorganismos", "habilidades": "Analisar e construir cadeias alimentares simples, reconhecendo a posi\u00e7\u00e3o ocupada pelos seres vivos nessas cadeias e o papel do Sol como fonte prim\u00e1ria de energia na produ\u00e7\u00e3o de alimentos.", "codigo": "EF04CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Cadeias alimentares simples\nMicrorganismos", "habilidades": "Descrever e destacar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre o ciclo da mat\u00e9ria e o fluxo de energia entre os componentes vivos e n\u00e3o vivos de um ecossistema.", "codigo": "EF04CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Cadeias alimentares simples\nMicrorganismos", "habilidades": "Relacionar a participa\u00e7\u00e3o de fungos e bact\u00e9rias no processo de decomposi\u00e7\u00e3o, reconhecendo a import\u00e2ncia ambiental desse processo.", "codigo": "EF04CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Cadeias alimentares simples\nMicrorganismos", "habilidades": "Verificar a participa\u00e7\u00e3o de microrganismos na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, combust\u00edveis, medicamentos, entre outros.", "codigo": "EF04CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Cadeias alimentares simples\nMicrorganismos", "habilidades": "Propor, a partir do conhecimento das formas de transmiss\u00e3o de alguns microrganismos (v\u00edrus, bact\u00e9rias e protozo\u00e1rios), atitudes e medidas adequadas para preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as a eles associadas.", "codigo": "EF04CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Pontos cardeais\nCalend\u00e1rios, fen\u00f4menos c\u00edclicos e cultura", "habilidades": "Identificar os pontos cardeais, com base no registro de diferentes posi\u00e7\u00f5es relativas do Sol e da sombra de uma vara (gn\u00f4mon).", "codigo": "EF04CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Pontos cardeais\nCalend\u00e1rios, fen\u00f4menos c\u00edclicos e cultura", "habilidades": "Comparar as indica\u00e7\u00f5es dos pontos cardeais resultantes da observa\u00e7\u00e3o das sombras de uma vara (gn\u00f4mon) com aquelas obtidas por meio de uma b\u00fassola.", "codigo": "EF04CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Pontos cardeais\nCalend\u00e1rios, fen\u00f4menos c\u00edclicos e cultura", "habilidades": "Associar os movimentos c\u00edclicos da Lua e da Terra a per\u00edodos de tempo regulares e ao uso desse conhecimento para a constru\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rios em diferentes culturas.", "codigo": "EF04CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades f\u00edsicas dos materiais\nCiclo hidrol\u00f3gico\nConsumo consciente\n Reciclagem", "habilidades": "Explorar fen\u00f4menos da vida cotidiana que evidenciem propriedades f\u00edsicas dos materiais \u2013 como densidade, condutibilidade t\u00e9rmica e el\u00e9trica, respostas a for\u00e7as magn\u00e9ticas, solubilidade, respostas a for\u00e7as mec\u00e2nicas (dureza, elasticidade etc.), entre outras.", "codigo": "EF05CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades f\u00edsicas dos materiais\nCiclo hidrol\u00f3gico\nConsumo consciente\n Reciclagem", "habilidades": "Aplicar os conhecimentos sobre as mudan\u00e7as de estado f\u00edsico da \u00e1gua para explicar o ciclo hidrol\u00f3gico e analisar suas implica\u00e7\u00f5es na agricultura, no clima, na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, no provimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e no equil\u00edbrio dos ecossistemas regionais (ou locais).", "codigo": "EF05CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades f\u00edsicas dos materiais\nCiclo hidrol\u00f3gico\nConsumo consciente\n Reciclagem", "habilidades": "Selecionar argumentos que justifiquem a import\u00e2ncia da cobertura vegetal para a manuten\u00e7\u00e3o do ciclo da \u00e1gua, a conserva\u00e7\u00e3o dos solos, dos cursos de \u00e1gua e da qualidade do ar atmosf\u00e9rico.", "codigo": "EF05CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades f\u00edsicas dos materiais\nCiclo hidrol\u00f3gico\nConsumo consciente\n Reciclagem", "habilidades": "Identificar os principais usos da \u00e1gua e de outros materiais nas atividades cotidianas para discutir e propor formas sustent\u00e1veis de utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos.", "codigo": "EF05CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Propriedades f\u00edsicas dos materiais\nCiclo hidrol\u00f3gico\nConsumo consciente\n Reciclagem", "habilidades": "Construir propostas coletivas para um consumo mais consciente e criar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o descarte adequado e a reutiliza\u00e7\u00e3o ou reciclagem de materiais consumidos na escola e/ou na vida cotidiana.", "codigo": "EF05CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Nutri\u00e7\u00e3o do organismo\nH\u00e1bitos alimentares\nIntegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas digest\u00f3rio, respirat\u00f3rio e circulat\u00f3rio", "habilidades": "Selecionar argumentos que justifiquem por que os sistemas digest\u00f3rio e respirat\u00f3rio s\u00e3o considerados correspons\u00e1veis pelo processo de nutri\u00e7\u00e3o do organismo, com base na identifica\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es desses sistemas.", "codigo": "EF05CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Nutri\u00e7\u00e3o do organismo\nH\u00e1bitos alimentares\nIntegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas digest\u00f3rio, respirat\u00f3rio e circulat\u00f3rio", "habilidades": "Justificar a rela\u00e7\u00e3o entre o funcionamento do sistema circulat\u00f3rio, a distribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes pelo organismo e a elimina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos produzidos.", "codigo": "EF05CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Nutri\u00e7\u00e3o do organismo\nH\u00e1bitos alimentares\nIntegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas digest\u00f3rio, respirat\u00f3rio e circulat\u00f3rio", "habilidades": "Organizar um card\u00e1pio equilibrado com base nas caracter\u00edsticas dos grupos alimentares (nutrientes e calorias) e nas necessidades individuais (atividades realizadas, idade, sexo etc.) para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do organismo.", "codigo": "EF05CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Nutri\u00e7\u00e3o do organismo\nH\u00e1bitos alimentares\nIntegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas digest\u00f3rio, respirat\u00f3rio e circulat\u00f3rio", "habilidades": "Discutir a ocorr\u00eancia de dist\u00farbios nutricionais (como obesidade, subnutri\u00e7\u00e3o etc.) entre crian\u00e7as e jovens a partir da an\u00e1lise de seus h\u00e1bitos (tipos e quantidade de alimento ingerido, pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica etc.).", "codigo": "EF05CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Constela\u00e7\u00f5es e mapas celestes\nMovimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra\nPeriodicidade das fases da Lua\nInstrumentos \u00f3ticos", "habilidades": "Identificar algumas constela\u00e7\u00f5es no c\u00e9u, com o apoio de recursos (como mapas celestes e aplicativos digitais, entre outros), e os per\u00edodos do ano em que elas s\u00e3o vis\u00edveis no in\u00edcio da noite.", "codigo": "EF05CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Constela\u00e7\u00f5es e mapas celestes\nMovimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra\nPeriodicidade das fases da Lua\nInstrumentos \u00f3ticos", "habilidades": "Associar o movimento di\u00e1rio do Sol e das demais estrelas no c\u00e9u ao movimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra.", "codigo": "EF05CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Constela\u00e7\u00f5es e mapas celestes\nMovimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra\nPeriodicidade das fases da Lua\nInstrumentos \u00f3ticos", "habilidades": "Concluir sobre a periodicidade das fases da Lua, com base na observa\u00e7\u00e3o e no registro das formas aparentes da Lua no c\u00e9u ao longo de, pelo menos, dois meses.", "codigo": "EF05CI12"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Constela\u00e7\u00f5es e mapas celestes\nMovimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra\nPeriodicidade das fases da Lua\nInstrumentos \u00f3ticos", "habilidades": "Projetar e construir dispositivos para observa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia (luneta, perisc\u00f3pio etc.), para observa\u00e7\u00e3o ampliada de objetos (lupas, microsc\u00f3pios) ou para registro de imagens (m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas) e discutir usos sociais desses dispositivos.", "codigo": "EF05CI13"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas\nSepara\u00e7\u00e3o de materiais\nMateriais sint\u00e9ticos\nTransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "habilidades": "Classificar como homog\u00eanea ou heterog\u00eanea a mistura de dois ou mais materiais (\u00e1gua e sal, \u00e1gua e \u00f3leo, \u00e1gua e areia etc.).", "codigo": "EF06CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas\nSepara\u00e7\u00e3o de materiais\nMateriais sint\u00e9ticos\nTransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "habilidades": "Identificar evid\u00eancias de transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas a partir do resultado de misturas de materiais que originam produtos diferentes dos que foram misturados (mistura de ingredientes para fazer um bolo, mistura de vinagre com bicarbonato de s\u00f3dio etc.).", "codigo": "EF06CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas\nSepara\u00e7\u00e3o de materiais\nMateriais sint\u00e9ticos\nTransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "habilidades": "Selecionar m\u00e9todos mais adequados para a separa\u00e7\u00e3o de diferentes sistemas heterog\u00eaneos a partir da identifica\u00e7\u00e3o de processos de separa\u00e7\u00e3o de materiais (como a produ\u00e7\u00e3o de sal de cozinha, a destila\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, entre outros).", "codigo": "EF06CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Misturas homog\u00eaneas e heterog\u00eaneas\nSepara\u00e7\u00e3o de materiais\nMateriais sint\u00e9ticos\nTransforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas", "habilidades": "Associar a produ\u00e7\u00e3o de medicamentos e outros materiais sint\u00e9ticos ao desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, reconhecendo benef\u00edcios e avaliando impactos socioambientais.", "codigo": "EF06CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Explicar a organiza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica das c\u00e9lulas e seu papel como unidade estrutural e funcional dos seres vivos.", "codigo": "EF06CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Concluir, com base na an\u00e1lise de ilustra\u00e7\u00f5es e/ou modelos (f\u00edsicos ou digitais), que os organismos s\u00e3o um complexo arranjo de sistemas com diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF06CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Justificar o papel do sistema nervoso na coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es motoras e sensoriais do corpo, com base na an\u00e1lise de suas estruturas b\u00e1sicas e respectivas fun\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF06CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Explicar a import\u00e2ncia da vis\u00e3o (capta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das imagens) na intera\u00e7\u00e3o do organismo com o meio e, com base no funcionamento do olho humano, selecionar lentes adequadas para a corre\u00e7\u00e3o de diferentes defeitos da vis\u00e3o.", "codigo": "EF06CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Deduzir que a estrutura, a sustenta\u00e7\u00e3o e a movimenta\u00e7\u00e3o dos animais resultam da intera\u00e7\u00e3o entre os sistemas muscular, \u00f3sseo e nervoso.", "codigo": "EF06CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "C\u00e9lula como unidade da vida\nIntera\u00e7\u00e3o entre os sistemas locomotor e nervoso\nLentes corretivas", "habilidades": "Explicar como o funcionamento do sistema nervoso pode ser afetado por subst\u00e2ncias psicoativas.", "codigo": "EF06CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Forma, estrutura e movimentos da Terra", "habilidades": "Identificar as diferentes camadas que estruturam o planeta Terra (da estrutura interna \u00e0 atmosfera) e suas principais caracter\u00edsticas.", "codigo": "EF06CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Forma, estrutura e movimentos da Terra", "habilidades": "Identificar diferentes tipos de rocha, relacionando a forma\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis a rochas sedimentares em diferentes per\u00edodos geol\u00f3gicos.", "codigo": "EF06CI12"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Forma, estrutura e movimentos da Terra", "habilidades": "Selecionar argumentos e evid\u00eancias que demonstrem a esfericidade da Terra.", "codigo": "EF06CI13"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Forma, estrutura e movimentos da Terra", "habilidades": "Inferir que as mudan\u00e7as na sombra de uma vara (gn\u00f4mon) ao longo do dia em diferentes per\u00edodos do ano s\u00e3o uma evid\u00eancia dos movimentos relativos entre a Terra e o Sol, que podem ser explicados por meio dos movimentos de rota\u00e7\u00e3o e transla\u00e7\u00e3o da Terra e da inclina\u00e7\u00e3o de seu eixo de rota\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao plano de sua \u00f3rbita em torno do Sol.", "codigo": "EF06CI14"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Discutir a aplica\u00e7\u00e3o, ao longo da hist\u00f3ria, das m\u00e1quinas simples e propor solu\u00e7\u00f5es e inven\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas mec\u00e2nicas cotidianas.", "codigo": "EF07CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Diferenciar temperatura, calor e sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica nas diferentes situa\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio termodin\u00e2mico cotidianas.", "codigo": "EF07CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Utilizar o conhecimento das formas de propaga\u00e7\u00e3o do calor para justificar a utiliza\u00e7\u00e3o de determinados materiais (condutores e isolantes) na vida cotidiana, explicar o princ\u00edpio de funcionamento de alguns equipamentos (garrafa t\u00e9rmica, coletor solar etc.) e/ou construir solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas a partir desse conhecimento.", "codigo": "EF07CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Avaliar o papel do equil\u00edbrio termodin\u00e2mico para a manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra, para o funcionamento de m\u00e1quinas t\u00e9rmicas e em outras situa\u00e7\u00f5es cotidianas.", "codigo": "EF07CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Discutir o uso de diferentes tipos de combust\u00edvel e m\u00e1quinas t\u00e9rmicas ao longo do tempo, para avaliar avan\u00e7os, quest\u00f5es econ\u00f4micas e problemas socioambientais causados pela produ\u00e7\u00e3o e uso desses materiais e m\u00e1quinas.", "codigo": "EF07CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "M\u00e1quinas simples\nFormas de propaga\u00e7\u00e3o do calor\nEquil\u00edbrio termodin\u00e2mico e vida na Terra\nHist\u00f3ria dos combust\u00edveis e das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas", "habilidades": "Discutir e avaliar mudan\u00e7as econ\u00f4micas, culturais e sociais, tanto na vida cotidiana quanto no mundo do trabalho, decorrentes do desenvolvimento de novos materiais e tecnologias (como automa\u00e7\u00e3o e informatiza\u00e7\u00e3o).", "codigo": "EF07CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Diversidade de ecossistemas\nFen\u00f4menos naturais e impactos ambientais\nProgramas e indicadores de sa\u00fade p\u00fablica", "habilidades": "Caracterizar os principais ecossistemas brasileiros quanto \u00e0 paisagem, \u00e0 quantidade de \u00e1gua, ao tipo de solo, \u00e0 disponibilidade de luz solar, \u00e0 temperatura etc., correlacionando essas caracter\u00edsticas \u00e0 flora e fauna espec\u00edficas.", "codigo": "EF07CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Diversidade de ecossistemas\nFen\u00f4menos naturais e impactos ambientais\nProgramas e indicadores de sa\u00fade p\u00fablica", "habilidades": "Avaliar como os impactos provocados por cat\u00e1strofes naturais ou mudan\u00e7as nos componentes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos ou sociais de um ecossistema afetam suas popula\u00e7\u00f5es, podendo amea\u00e7ar ou provocar a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, altera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos, migra\u00e7\u00e3o etc.", "codigo": "EF07CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Diversidade de ecossistemas\nFen\u00f4menos naturais e impactos ambientais\nProgramas e indicadores de sa\u00fade p\u00fablica", "habilidades": "Interpretar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da comunidade, cidade ou estado, com base na an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o de indicadores de sa\u00fade (como taxa de mortalidade infantil, cobertura de saneamento b\u00e1sico e incid\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, atmosf\u00e9rica entre outras) e dos resultados de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 sa\u00fade.", "codigo": "EF07CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Diversidade de ecossistemas\nFen\u00f4menos naturais e impactos ambientais\nProgramas e indicadores de sa\u00fade p\u00fablica", "habilidades": "Argumentar sobre a import\u00e2ncia da vacina\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade p\u00fablica, com base em informa\u00e7\u00f5es sobre a maneira como a vacina atua no organismo e o papel hist\u00f3rico da vacina\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade individual e coletiva e para a erradica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as.", "codigo": "EF07CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Diversidade de ecossistemas\nFen\u00f4menos naturais e impactos ambientais\nProgramas e indicadores de sa\u00fade p\u00fablica", "habilidades": "Analisar historicamente o uso da tecnologia, incluindo a digital, nas diferentes dimens\u00f5es da vida humana, considerando indicadores ambientais e de qualidade de vida.", "codigo": "EF07CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o do ar\nEfeito estufa\nCamada de oz\u00f4nio\nFen\u00f4menos naturais (vulc\u00f5es, terremotos e\ntsunamis)\nPlacas tect\u00f4nicas e deriva continental", "habilidades": "Demonstrar que o ar \u00e9 uma mistura de gases, identificando sua composi\u00e7\u00e3o, e discutir fen\u00f4menos naturais ou antr\u00f3picos que podem alterar essa composi\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF07CI12"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o do ar\nEfeito estufa\nCamada de oz\u00f4nio\nFen\u00f4menos naturais (vulc\u00f5es, terremotos e\ntsunamis)\nPlacas tect\u00f4nicas e deriva continental", "habilidades": "Descrever o mecanismo natural do efeito estufa, seu papel fundamental para o desenvolvimento da vida na Terra, discutir as a\u00e7\u00f5es humanas respons\u00e1veis pelo seu aumento artificial (queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, desmatamento, queimadas etc.) e selecionar e implementar propostas para a revers\u00e3o ou controle desse quadro.", "codigo": "EF07CI13"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o do ar\nEfeito estufa\nCamada de oz\u00f4nio\nFen\u00f4menos naturais (vulc\u00f5es, terremotos e\ntsunamis)\nPlacas tect\u00f4nicas e deriva continental", "habilidades": "Justificar a import\u00e2ncia da camada de oz\u00f4nio para a vida na Terra, identificando os fatores que aumentam ou diminuem sua presen\u00e7a na atmosfera, e discutir propostas individuais e coletivas para sua preserva\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF07CI14"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o do ar\nEfeito estufa\nCamada de oz\u00f4nio\nFen\u00f4menos naturais (vulc\u00f5es, terremotos e\ntsunamis)\nPlacas tect\u00f4nicas e deriva continental", "habilidades": "Interpretar fen\u00f4menos naturais (como vulc\u00f5es, terremotos e tsunamis) e justificar a rara ocorr\u00eancia desses fen\u00f4menos no Brasil, com base no modelo das placas tect\u00f4nicas.", "codigo": "EF07CI15"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o do ar\nEfeito estufa\nCamada de oz\u00f4nio\nFen\u00f4menos naturais (vulc\u00f5es, terremotos e\ntsunamis)\nPlacas tect\u00f4nicas e deriva continental", "habilidades": "Justificar o formato das costas brasileira e africana com base na teoria da deriva dos continentes.", "codigo": "EF07CI16"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Identificar e classificar diferentes fontes (renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis) e tipos de energia utilizados em resid\u00eancias, comunidades ou cidades.", "codigo": "EF08CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Construir circuitos el\u00e9tricos com pilha/bateria, fios e l\u00e2mpada ou outros dispositivos e compar\u00e1-los a circuitos el\u00e9tricos residenciais.", "codigo": "EF08CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Classificar equipamentos el\u00e9tricos residenciais (chuveiro, ferro, l\u00e2mpadas, TV, r\u00e1dio, geladeira etc.) de acordo com o tipo de transforma\u00e7\u00e3o de energia (da energia el\u00e9trica para a t\u00e9rmica, luminosa, sonora e mec\u00e2nica, por exemplo).", "codigo": "EF08CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Calcular o consumo de eletrodom\u00e9sticos a partir dos dados de pot\u00eancia (descritos no pr\u00f3prio equipamento) e tempo m\u00e9dio de uso para avaliar o impacto de cada equipamento no consumo dom\u00e9stico mensal.", "codigo": "EF08CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Propor a\u00e7\u00f5es coletivas para otimizar o uso de energia el\u00e9trica em sua escola e/ou comunidade, com base na sele\u00e7\u00e3o de equipamentos segundo crit\u00e9rios de sustentabilidade (consumo de energia e efici\u00eancia energ\u00e9tica) e h\u00e1bitos de consumo respons\u00e1vel.", "codigo": "EF08CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Fontes e tipos de energia\nTransforma\u00e7\u00e3o de energia\nC\u00e1lculo de consumo de energia el\u00e9trica\nCircuitos el\u00e9tricos\nUso consciente de energia el\u00e9trica", "habilidades": "Discutir e avaliar usinas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (termel\u00e9tricas, hidrel\u00e9tricas, e\u00f3licas etc.), suas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, seus impactos socioambientais, e como essa energia chega e \u00e9 usada em sua cidade, comunidade, casa ou escola.", "codigo": "EF08CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Mecanismos reprodutivos\nSexualidade", "habilidades": "Comparar diferentes processos reprodutivos em plantas e animais em rela\u00e7\u00e3o aos mecanismos adaptativos e evolutivos.", "codigo": "EF08CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Mecanismos reprodutivos\nSexualidade", "habilidades": "Analisar e explicar as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na puberdade considerando a atua\u00e7\u00e3o dos horm\u00f4nios sexuais e do sistema nervoso.", "codigo": "EF08CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Mecanismos reprodutivos\nSexualidade", "habilidades": "Comparar o modo de a\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia dos diversos m\u00e9todos contraceptivos e justificar a necessidade de compartilhar a responsabilidade na escolha e na utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo mais adequado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da gravidez precoce e indesejada e de Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis (DST).", "codigo": "EF08CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Mecanismos reprodutivos\nSexualidade", "habilidades": "Identificar os principais sintomas, modos de transmiss\u00e3o e tratamento de algumas DST (com \u00eanfase na AIDS), e discutir estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de preven\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF08CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Mecanismos reprodutivos\nSexualidade", "habilidades": "Selecionar argumentos que evidenciem as m\u00faltiplas dimens\u00f5es da sexualidade humana (biol\u00f3gica, sociocultural, afetiva e \u00e9tica).", "codigo": "EF08CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Sistema Sol, Terra e Lua\nClima", "habilidades": "Justificar, por meio da constru\u00e7\u00e3o de modelos e da observa\u00e7\u00e3o da Lua no c\u00e9u, a ocorr\u00eancia das fases da Lua e dos eclipses, com base nas posi\u00e7\u00f5es relativas entre Sol, Terra e Lua.", "codigo": "EF08CI12"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Sistema Sol, Terra e Lua\nClima", "habilidades": "Representar os movimentos de rota\u00e7\u00e3o e transla\u00e7\u00e3o da Terra e analisar o papel da inclina\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00f3rbita na ocorr\u00eancia das esta\u00e7\u00f5es do ano, com a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos tridimensionais.", "codigo": "EF08CI13"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Sistema Sol, Terra e Lua\nClima", "habilidades": "Relacionar climas regionais aos padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e oce\u00e2nica e ao aquecimento desigual causado pela forma e pelos movimentos da Terra.", "codigo": "EF08CI14"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Sistema Sol, Terra e Lua\nClima", "habilidades": "Identificar as principais vari\u00e1veis envolvidas na previs\u00e3o do tempo e simular situa\u00e7\u00f5es nas quais elas possam ser medidas.", "codigo": "EF08CI15"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Sistema Sol, Terra e Lua\nClima", "habilidades": "Discutir iniciativas que contribuam para restabelecer o equil\u00edbrio ambiental a partir da identifica\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas regionais e globais provocadas pela interven\u00e7\u00e3o humana.", "codigo": "EF08CI16"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Investigar as mudan\u00e7as de estado f\u00edsico da mat\u00e9ria e explicar essas transforma\u00e7\u00f5es com base no modelo de constitui\u00e7\u00e3o submicrosc\u00f3pica.", "codigo": "EF09CI01"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Comparar quantidades de reagentes e produtos envolvidos em transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, estabelecendo a propor\u00e7\u00e3o entre as suas massas.", "codigo": "EF09CI02"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Identificar modelos que descrevem a estrutura da mat\u00e9ria (constitui\u00e7\u00e3o do \u00e1tomo e composi\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas simples) e reconhecer sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.", "codigo": "EF09CI03"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Planejar e executar experimentos que evidenciem que todas as cores de luz podem ser formadas pela composi\u00e7\u00e3o das tr\u00eas cores prim\u00e1rias da luz e que a cor de um objeto est\u00e1 relacionada tamb\u00e9m \u00e0 cor da luz que o ilumina.", "codigo": "EF09CI04"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Investigar os principais mecanismos envolvidos na transmiss\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o de imagem e som que revolucionaram os sistemas de comunica\u00e7\u00e3o humana.", "codigo": "EF09CI05"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Classificar as radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas por suas frequ\u00eancias, fontes e aplica\u00e7\u00f5es, discutindo e avaliando as implica\u00e7\u00f5es de seu uso em controle remoto, telefone celular, raio X, forno de micro-ondas, fotoc\u00e9lulas etc.", "codigo": "EF09CI06"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mat\u00e9ria e energia", "objetosDeConhecimento": "Aspectos quantitativos das transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nEstrutura da mat\u00e9ria\nRadia\u00e7\u00f5es e suas aplica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade", "habilidades": "Discutir o papel do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico na aplica\u00e7\u00e3o das radia\u00e7\u00f5es na medicina diagn\u00f3stica (raio X, ultrassom, resson\u00e2ncia nuclear magn\u00e9tica) e no tratamento de doen\u00e7as (radioterapia, cirurgia \u00f3tica a laser, infravermelho, ultravioleta etc.).", "codigo": "EF09CI07"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Associar os gametas \u00e0 transmiss\u00e3o das caracter\u00edsticas heredit\u00e1rias, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre ancestrais e descendentes.", "codigo": "EF09CI08"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Discutir as ideias de Mendel sobre hereditariedade (fatores heredit\u00e1rios, segrega\u00e7\u00e3o, gametas, fecunda\u00e7\u00e3o), considerando-as para resolver problemas envolvendo a transmiss\u00e3o de caracter\u00edsticas heredit\u00e1rias em diferentes organismos.", "codigo": "EF09CI09"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Comparar as ideias evolucionistas de Lamarck e Darwin apresentadas em textos cient\u00edficos e hist\u00f3ricos, identificando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre essas ideias e sua import\u00e2ncia para explicar a diversidade biol\u00f3gica.", "codigo": "EF09CI10"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Discutir a evolu\u00e7\u00e3o e a diversidade das esp\u00e9cies com base na atua\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o natural sobre as variantes de uma mesma esp\u00e9cie, resultantes de processo reprodutivo.", "codigo": "EF09CI11"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Justificar a import\u00e2ncia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do patrim\u00f4nio nacional, considerando os diferentes tipos de unidades (parques, reservas e florestas nacionais), as popula\u00e7\u00f5es humanas e as atividades a eles relacionados.", "codigo": "EF09CI12"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Vida e evolu\u00e7\u00e3o", "objetosDeConhecimento": "Hereditariedade\nIdeias evolucionistas\nPreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade", "habilidades": "Propor iniciativas individuais e coletivas para a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais da cidade ou da comunidade, com base na an\u00e1lise de a\u00e7\u00f5es de consumo consciente e de sustentabilidade bem-sucedidas.", "codigo": "EF09CI13"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o, estrutura e localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Solar no Universo\nAstronomia e cultura\nVida humana fora da Terra\nOrdem de grandeza astron\u00f4mica\nEvolu\u00e7\u00e3o estelar", "habilidades": "Descrever a composi\u00e7\u00e3o e a estrutura do Sistema Solar (Sol, planetas rochosos, planetas gigantes gasosos e corpos menores), assim como a localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Solar na nossa Gal\u00e1xia (a Via L\u00e1ctea) e dela no Universo (apenas uma gal\u00e1xia dentre bilh\u00f5es).", "codigo": "EF09CI14"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o, estrutura e localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Solar no Universo\nAstronomia e cultura\nVida humana fora da Terra\nOrdem de grandeza astron\u00f4mica\nEvolu\u00e7\u00e3o estelar", "habilidades": "Relacionar diferentes leituras do c\u00e9u e explica\u00e7\u00f5es sobre a origem da Terra, do Sol ou do Sistema Solar \u00e0s necessidades de distintas culturas (agricultura, ca\u00e7a, mito, orienta\u00e7\u00e3o espacial e temporal etc.).", "codigo": "EF09CI15"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o, estrutura e localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Solar no Universo\nAstronomia e cultura\nVida humana fora da Terra\nOrdem de grandeza astron\u00f4mica\nEvolu\u00e7\u00e3o estelar", "habilidades": "Selecionar argumentos sobre a viabilidade da sobreviv\u00eancia humana fora da Terra, com base nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 vida, nas caracter\u00edsticas dos planetas e nas dist\u00e2ncias e nos tempos envolvidos em viagens interplanet\u00e1rias e interestelares.", "codigo": "EF09CI16"}, {"componente": "Ci\u00eancias", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Terra e Universo", "objetosDeConhecimento": "Composi\u00e7\u00e3o, estrutura e localiza\u00e7\u00e3o do Sistema Solar no Universo\nAstronomia e cultura\nVida humana fora da Terra\nOrdem de grandeza astron\u00f4mica\nEvolu\u00e7\u00e3o estelar", "habilidades": "Analisar o ciclo evolutivo do Sol (nascimento, vida e morte) baseado no conhecimento das etapas de evolu\u00e7\u00e3o de estrelas de diferentes dimens\u00f5es e os efeitos desse processo no nosso planeta.", "codigo": "EF09CI17"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Situa\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio em diferentes lugares", "habilidades": "Identificar e relatar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as de usos do espa\u00e7o p\u00fablico (pra\u00e7as, parques) para o lazer e diferentes manifesta\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF01GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Situa\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio em diferentes lugares", "habilidades": "Discutir e elaborar, coletivamente, regras de conv\u00edvio em diferentes espa\u00e7os (sala de aula, escola etc.).", "codigo": "EF01GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Ciclos naturais e a vida cotidiana", "habilidades": "Observar e descrever ritmos naturais (dia e noite, varia\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade etc.) em diferentes escalas espaciais e temporais, comparando a sua realidade com outras.", "codigo": "EF01GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Diferentes tipos de trabalho existentes no seu dia a dia", "habilidades": "Descrever e comparar diferentes tipos de moradia ou objetos de uso cotidiano (brinquedos, roupas, mobili\u00e1rios), considerando t\u00e9cnicas e materiais utilizados em sua produ\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF01GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Diferentes tipos de trabalho existentes no seu dia a dia", "habilidades": "Descrever atividades de trabalho relacionadas com o dia a dia da sua comunidade.", "codigo": "EF01GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Pontos de refer\u00eancia", "habilidades": "Criar mapas mentais e desenhos com base em itiner\u00e1rios, contos liter\u00e1rios, hist\u00f3rias inventadas e brincadeiras.", "codigo": "EF01GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Pontos de refer\u00eancia", "habilidades": "Elaborar e utilizar mapas simples para localizar elementos do local de viv\u00eancia, considerando referenciais espaciais (frente e atr\u00e1s, esquerda e direita, em cima e embaixo, dentro e fora) e tendo o corpo como refer\u00eancia.", "codigo": "EF01GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Condi\u00e7\u00f5es de vida nos lugares de viv\u00eancia", "habilidades": "Descrever caracter\u00edsticas de seus lugares de viv\u00eancia relacionadas aos ritmos da natureza (chuva, vento, calor etc.).", "codigo": "EF01GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Condi\u00e7\u00f5es de vida nos lugares de viv\u00eancia", "habilidades": "Associar mudan\u00e7as de vestu\u00e1rio e h\u00e1bitos alimentares em sua comunidade ao longo do ano, decorrentes da varia\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade no ambiente.", "codigo": "EF01GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Conviv\u00eancia e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas na comunidade", "habilidades": "Descrever a hist\u00f3ria das migra\u00e7\u00f5es no bairro ou comunidade em que vive.", "codigo": "EF02GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Conviv\u00eancia e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas na comunidade", "habilidades": "Comparar costumes e tradi\u00e7\u00f5es de diferentes popula\u00e7\u00f5es inseridas no bairro ou comunidade em que vive, reconhecendo a import\u00e2ncia do respeito \u00e0s diferen\u00e7as.", "codigo": "EF02GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Riscos e cuidados nos meios de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Comparar diferentes meios de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o, indicando o seu papel na conex\u00e3o entre lugares, e discutir os riscos para a vida e para o ambiente e seu uso respons\u00e1vel.", "codigo": "EF02GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Experi\u00eancias da comunidade no tempo e no espa\u00e7o", "habilidades": "Reconhecer semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as nos h\u00e1bitos, nas rela\u00e7\u00f5es com a natureza e no modo de viver de pessoas em diferentes lugares.", "codigo": "EF02GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Mudan\u00e7as e perman\u00eancias", "habilidades": "Analisar mudan\u00e7as e perman\u00eancias, comparando imagens de um mesmo lugar em diferentes tempos.", "codigo": "EF02GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Tipos de trabalho em lugares e tempos diferentes", "habilidades": "Relacionar o dia e a noite a diferentes tipos de atividades sociais (hor\u00e1rio escolar, comercial, sono etc.).", "codigo": "EF02GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Tipos de trabalho em lugares e tempos diferentes", "habilidades": "Descrever as atividades extrativas (minerais, agropecu\u00e1rias e industriais) de diferentes lugares, identificando os impactos ambientais.", "codigo": "EF02GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o espacial", "habilidades": "Identificar e elaborar diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o (desenhos, mapas mentais, maquetes) para representar componentes da paisagem dos lugares de viv\u00eancia.", "codigo": "EF02GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o espacial", "habilidades": "Identificar objetos e lugares de viv\u00eancia (escola e moradia) em imagens a\u00e9reas e mapas (vis\u00e3o vertical) e fotografias (vis\u00e3o obl\u00edqua).", "codigo": "EF02GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Localiza\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o espacial", "habilidades": "Aplicar princ\u00edpios de localiza\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o de objetos (referenciais espaciais, como frente e atr\u00e1s, esquerda e direita, em cima e embaixo, dentro e fora) por meio de representa\u00e7\u00f5es espaciais da sala de aula e da escola.", "codigo": "EF02GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Os usos dos recursos naturais: solo e \u00e1gua no campo e na cidade", "habilidades": "Reconhecer a import\u00e2ncia do solo e da \u00e1gua para a vida, identificando seus diferentes usos (planta\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de materiais, entre outras possibilidades) e os impactos desses usos no cotidiano da cidade e do campo.", "codigo": "EF02GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "A cidade e o campo: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as", "habilidades": "Identificar e comparar aspectos culturais dos grupos sociais de seus lugares de viv\u00eancia, seja na cidade, seja no campo.", "codigo": "EF03GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "A cidade e o campo: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as", "habilidades": "Identificar, em seus lugares de viv\u00eancia, marcas de contribui\u00e7\u00e3o cultural e econ\u00f4mica de grupos de diferentes origens.", "codigo": "EF03GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "A cidade e o campo: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as", "habilidades": "Reconhecer os diferentes modos de vida de povos e comunidades tradicionais em distintos lugares.", "codigo": "EF03GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Paisagens naturais e antr\u00f3picas em transforma\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Explicar como os processos naturais e hist\u00f3ricos atuam na produ\u00e7\u00e3o e na mudan\u00e7a das paisagens naturais e antr\u00f3picas nos seus lugares de viv\u00eancia, comparando-os a outros lugares.", "codigo": "EF03GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Mat\u00e9ria-prima e ind\u00fastria", "habilidades": "Identificar alimentos, minerais e outros produtos cultivados e extra\u00eddos da natureza, comparando as atividades de trabalho em diferentes lugares.", "codigo": "EF03GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas", "habilidades": "Identificar e interpretar imagens bidimensionais e tridimensionais em diferentes tipos de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica.", "codigo": "EF03GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas", "habilidades": "Reconhecer e elaborar legendas com s\u00edmbolos de diversos tipos de representa\u00e7\u00f5es em diferentes escalas cartogr\u00e1ficas.", "codigo": "EF03GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo", "habilidades": "Relacionar a produ\u00e7\u00e3o de lixo dom\u00e9stico ou da escola aos problemas causados pelo consumo excessivo e construir propostas para o consumo consciente, considerando a amplia\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de redu\u00e7\u00e3o, re\u00faso e reciclagem/ descarte de materiais consumidos em casa, na escola e/ou no entorno.", "codigo": "EF03GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Impactos das atividades humanas", "habilidades": "Investigar os usos dos recursos naturais, com destaque para os usos da \u00e1gua em atividades cotidianas (alimenta\u00e7\u00e3o, higiene, cultivo de plantas etc.), e discutir os problemas ambientais provocados por esses usos.", "codigo": "EF03GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Impactos das atividades humanas", "habilidades": "Identificar os cuidados necess\u00e1rios para utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na agricultura e na gera\u00e7\u00e3o de energia de modo a garantir a manuten\u00e7\u00e3o do provimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.", "codigo": "EF03GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Impactos das atividades humanas", "habilidades": "Comparar impactos das atividades econ\u00f4micas urbanas e rurais sobre o ambiente f\u00edsico natural, assim como os riscos provenientes do uso de ferramentas e m\u00e1quinas.", "codigo": "EF03GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Territ\u00f3rio e diversidade cultural", "habilidades": "Selecionar, em seus lugares de viv\u00eancia e em suas hist\u00f3rias familiares e/ou da comunidade, elementos de distintas culturas (ind\u00edgenas, afro-brasileiras, de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, latino-americanas, europeias, asi\u00e1ticas etc.), valorizando o que \u00e9 pr\u00f3prio em cada uma delas e sua contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da cultura local, regional e brasileira.", "codigo": "EF04GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Processos migrat\u00f3rios no Brasil", "habilidades": "Descrever processos migrat\u00f3rios e suas contribui\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira.", "codigo": "EF04GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Inst\u00e2ncias do poder p\u00fablico e canais de participa\u00e7\u00e3o social", "habilidades": "Distinguir fun\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is dos \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico municipal e canais de participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o do Munic\u00edpio, incluindo a C\u00e2mara de Vereadores e Conselhos Municipais.", "codigo": "EF04GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00e3o campo e cidade", "habilidades": "Reconhecer especificidades e analisar a interdepend\u00eancia do campo e da cidade, considerando fluxos econ\u00f4micos, de informa\u00e7\u00f5es, de ideias e de pessoas.", "codigo": "EF04GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Unidades pol\u00edtico-administrativas do Brasil", "habilidades": "Distinguir unidades pol\u00edtico-administrativas oficiais nacionais (Distrito, Munic\u00edpio, Unidade da Federa\u00e7\u00e3o e grande regi\u00e3o), suas fronteiras e sua hierarquia, localizando seus lugares de viv\u00eancia.", "codigo": "EF04GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Territ\u00f3rios \u00e9tnico-culturais", "habilidades": "Identificar e descrever territ\u00f3rios \u00e9tnico-culturais existentes no Brasil, tais como terras ind\u00edgenas e de comunidades remanescentes de quilombos, reconhecendo a legitimidade da demarca\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios.", "codigo": "EF04GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Trabalho no campo e na cidade", "habilidades": "Comparar as caracter\u00edsticas do trabalho no campo e na cidade.", "codigo": "EF04GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo", "habilidades": "Descrever e discutir o processo de produ\u00e7\u00e3o (transforma\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas), circula\u00e7\u00e3o e consumo de diferentes produtos.", "codigo": "EF04GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Sistema de orienta\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Utilizar as dire\u00e7\u00f5es cardeais na localiza\u00e7\u00e3o de componentes f\u00edsicos e humanos nas paisagens rurais e urbanas.", "codigo": "EF04GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Elementos constitutivos dos mapas", "habilidades": "Comparar tipos variados de mapas, identificando suas caracter\u00edsticas, elaboradores, finalidades, diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as.", "codigo": "EF04GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o da natureza", "habilidades": "Identificar as caracter\u00edsticas das paisagens naturais e antr\u00f3picas (relevo, cobertura vegetal, rios etc.) no ambiente em que vive, bem como a a\u00e7\u00e3o humana na conserva\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.", "codigo": "EF04GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Din\u00e2mica populacional", "habilidades": "Descrever e analisar din\u00e2micas populacionais na Unidade da Federa\u00e7\u00e3o em que vive, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre migra\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura.", "codigo": "EF05GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Diferen\u00e7as \u00e9tnico-raciais e \u00e9tnico-culturais e desigualdades sociais", "habilidades": "Identificar diferen\u00e7as \u00e9tnico-raciais e \u00e9tnico-culturais e desigualdades sociais entre grupos em diferentes territ\u00f3rios.", "codigo": "EF05GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Territ\u00f3rio, redes e urbaniza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar as formas e fun\u00e7\u00f5es das cidades e analisar as mudan\u00e7as sociais, econ\u00f4micas e ambientais provocadas pelo seu crescimento.", "codigo": "EF05GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Territ\u00f3rio, redes e urbaniza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Reconhecer as caracter\u00edsticas da cidade e analisar as intera\u00e7\u00f5es entre a cidade e o campo e entre cidades na rede urbana.", "codigo": "EF05GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Trabalho e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica", "habilidades": "Identificar e comparar as mudan\u00e7as dos tipos de trabalho e desenvolvimento tecnol\u00f3gico na agropecu\u00e1ria, na ind\u00fastria, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os.", "codigo": "EF05GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Trabalho e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica", "habilidades": "Identificar e comparar transforma\u00e7\u00f5es dos meios de transporte e de comunica\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF05GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Trabalho e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica", "habilidades": "Identificar os diferentes tipos de energia utilizados na produ\u00e7\u00e3o industrial, agr\u00edcola e extrativa e no cotidiano das popula\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF05GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Mapas e imagens de sat\u00e9lite", "habilidades": "Analisar transforma\u00e7\u00f5es de paisagens nas cidades, comparando sequ\u00eancia de fotografias, fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite de \u00e9pocas diferentes.", "codigo": "EF05GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Representa\u00e7\u00e3o das cidades e do espa\u00e7o urbano", "habilidades": "Estabelecer conex\u00f5es e hierarquias entre diferentes cidades, utilizando mapas tem\u00e1ticos e representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas.", "codigo": "EF05GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Qualidade ambiental", "habilidades": "Reconhecer e comparar atributos da qualidade ambiental e algumas formas de polui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e dos oceanos (esgotos, efluentes industriais, mar\u00e9s negras etc.).", "codigo": "EF05GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diferentes tipos de polui\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar e descrever problemas ambientais que ocorrem no entorno da escola e da resid\u00eancia (lix\u00f5es, ind\u00fastrias poluentes, destrui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico etc.), propondo solu\u00e7\u00f5es (inclusive tecnol\u00f3gicas) para esses problemas.", "codigo": "EF05GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Gest\u00e3o p\u00fablica da qualidade de vida", "habilidades": "Identificar \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico e canais de participa\u00e7\u00e3o social respons\u00e1veis por buscar solu\u00e7\u00f5es para a melhoria da qualidade de vida (em \u00e1reas como meio ambiente, mobilidade, moradia e direito \u00e0 cidade) e discutir as propostas implementadas por esses \u00f3rg\u00e3os que afetam a comunidade em que vive.", "codigo": "EF05GE12"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Identidade sociocultural", "habilidades": "Comparar modifica\u00e7\u00f5es das paisagens nos lugares de viv\u00eancia e os usos desses lugares em diferentes tempos.", "codigo": "EF06GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Identidade sociocultural", "habilidades": "Analisar modifica\u00e7\u00f5es de paisagens por diferentes tipos de sociedade, com destaque para os povos origin\u00e1rios.", "codigo": "EF06GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre os componentes f\u00edsico-naturais", "habilidades": "Descrever os movimentos do planeta e sua rela\u00e7\u00e3o com a circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera, o tempo atmosf\u00e9rico e os padr\u00f5es clim\u00e1ticos.", "codigo": "EF06GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre os componentes f\u00edsico-naturais", "habilidades": "Descrever o ciclo da \u00e1gua, comparando o escoamento superficial no ambiente urbano e rural, reconhecendo os principais componentes da morfologia das bacias e das redes hidrogr\u00e1ficas e a sua localiza\u00e7\u00e3o no modelado da superf\u00edcie terrestre e da cobertura vegetal.", "codigo": "EF06GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Rela\u00e7\u00f5es entre os componentes f\u00edsico-naturais", "habilidades": "Relacionar padr\u00f5es clim\u00e1ticos, tipos de solo, relevo e forma\u00e7\u00f5es vegetais.", "codigo": "EF06GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00e3o das paisagens naturais e antr\u00f3picas", "habilidades": "Identificar as caracter\u00edsticas das paisagens transformadas pelo trabalho humano a partir do desenvolvimento da agropecu\u00e1ria e do processo de industrializa\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF06GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00e3o das paisagens naturais e antr\u00f3picas", "habilidades": "Explicar as mudan\u00e7as na intera\u00e7\u00e3o humana com a natureza a partir do surgimento das cidades.", "codigo": "EF06GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Fen\u00f4menos naturais e sociais representados de diferentes maneiras", "habilidades": "Medir dist\u00e2ncias na superf\u00edcie pelas escalas gr\u00e1ficas e num\u00e9ricas dos mapas.", "codigo": "EF06GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Fen\u00f4menos naturais e sociais representados de diferentes maneiras", "habilidades": "Elaborar modelos tridimensionais, blocos-diagramas e perfis topogr\u00e1ficos e de vegeta\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de elementos e estruturas da superf\u00edcie terrestre.", "codigo": "EF06GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Biodiversidade e ciclo hidrol\u00f3gico", "habilidades": "Explicar as diferentes formas de uso do solo (rota\u00e7\u00e3o de terras, terraceamento, aterros etc.) e de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (sistema de irriga\u00e7\u00e3o, tratamento e redes de distribui\u00e7\u00e3o), bem como suas vantagens e desvantagens em diferentes \u00e9pocas e lugares.", "codigo": "EF06GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Biodiversidade e ciclo hidrol\u00f3gico", "habilidades": "Analisar distintas intera\u00e7\u00f5es das sociedades com a natureza, com base na distribui\u00e7\u00e3o dos componentes f\u00edsico-naturais, incluindo as transforma\u00e7\u00f5es da biodiversidade local e do mundo.", "codigo": "EF06GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Biodiversidade e ciclo hidrol\u00f3gico", "habilidades": "Identificar o consumo dos recursos h\u00eddricos e o uso das principais bacias hidrogr\u00e1ficas no Brasil e no mundo, enfatizando as transforma\u00e7\u00f5es nos ambientes urbanos.", "codigo": "EF06GE12"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Atividades humanas e din\u00e2mica clim\u00e1tica", "habilidades": "Analisar consequ\u00eancias, vantagens e desvantagens das pr\u00e1ticas humanas na din\u00e2mica clim\u00e1tica (ilha de calor etc.).", "codigo": "EF06GE13"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Ideias e concep\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o territorial do Brasil", "habilidades": "Avaliar, por meio de exemplos extra\u00eddos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, ideias e estere\u00f3tipos acerca das paisagens e da forma\u00e7\u00e3o territorial do Brasil.", "codigo": "EF07GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o territorial do Brasil", "habilidades": "Analisar a influ\u00eancia dos fluxos econ\u00f4micos e populacionais na forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e territorial do Brasil, compreendendo os conflitos e as tens\u00f5es hist\u00f3ricas e contempor\u00e2neas.", "codigo": "EF07GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Forma\u00e7\u00e3o territorial do Brasil", "habilidades": "Selecionar argumentos que reconhe\u00e7am as territorialidades dos povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios, das comunidades remanescentes de quilombos, de povos das florestas e do cerrado, de ribeirinhos e cai\u00e7aras, entre outros grupos sociais do campo e da cidade, como direitos legais dessas comunidades.", "codigo": "EF07GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o brasileira", "habilidades": "Analisar a distribui\u00e7\u00e3o territorial da popula\u00e7\u00e3o brasileira, considerando a diversidade \u00e9tnico-cultural (ind\u00edgena, africana, europeia e asi\u00e1tica), assim como aspectos de renda, sexo e idade nas regi\u00f5es brasileiras.", "codigo": "EF07GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias", "habilidades": "Analisar fatos e situa\u00e7\u00f5es representativas das altera\u00e7\u00f5es ocorridas entre o per\u00edodo mercantilista e o advento do capitalismo.", "codigo": "EF07GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias", "habilidades": "Discutir em que medida a produ\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o e o consumo de mercadorias provocam impactos ambientais, assim como influem na distribui\u00e7\u00e3o de riquezas, em diferentes lugares.", "codigo": "EF07GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Desigualdade social e o trabalho", "habilidades": "Analisar a influ\u00eancia e o papel das redes de transporte e comunica\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro.", "codigo": "EF07GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Desigualdade social e o trabalho", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os processos de industrializa\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica com as transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do territ\u00f3rio brasileiro.", "codigo": "EF07GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Mapas tem\u00e1ticos do Brasil", "habilidades": "Interpretar e elaborar mapas tem\u00e1ticos e hist\u00f3ricos, inclusive utilizando tecnologias digitais, com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas do Brasil (cartogramas), identificando padr\u00f5es espaciais, regionaliza\u00e7\u00f5es e analogias espaciais.", "codigo": "EF07GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Mapas tem\u00e1ticos do Brasil", "habilidades": "Elaborar e interpretar gr\u00e1ficos de barras, gr\u00e1ficos de setores e histogramas, com base em dados socioecon\u00f4micos das regi\u00f5es brasileiras.", "codigo": "EF07GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Biodiversidade brasileira", "habilidades": "Caracterizar din\u00e2micas dos componentes f\u00edsico-naturais no territ\u00f3rio nacional, bem como sua distribui\u00e7\u00e3o e biodiversidade (Florestas Tropicais, Cerrados, Caatingas, Campos Sulinos e Matas de Arauc\u00e1ria).", "codigo": "EF07GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Biodiversidade brasileira", "habilidades": "Comparar unidades de conserva\u00e7\u00e3o existentes no Munic\u00edpio de resid\u00eancia e em outras localidades brasileiras, com base na organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC).", "codigo": "EF07GE12"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial e deslocamentos populacionais", "habilidades": "Descrever as rotas de dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o humana pelo planeta e os principais fluxos migrat\u00f3rios em diferentes per\u00edodos da hist\u00f3ria, discutindo os fatores hist\u00f3ricos e condicionantes f\u00edsico-naturais associados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o humana pelos continentes.", "codigo": "EF08GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Diversidade e din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o mundial e local", "habilidades": "Relacionar fatos e situa\u00e7\u00f5es representativas da hist\u00f3ria das fam\u00edlias do Munic\u00edpio em que se localiza a escola, considerando a diversidade e os fluxos migrat\u00f3rios da popula\u00e7\u00e3o mundial.", "codigo": "EF08GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Diversidade e din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o mundial e local", "habilidades": "Analisar aspectos representativos da din\u00e2mica demogr\u00e1fica, considerando caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o (perfil et\u00e1rio, crescimento vegetativo e mobilidade espacial).", "codigo": "EF08GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Diversidade e din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o mundial e local", "habilidades": "Compreender os fluxos de migra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina (movimentos volunt\u00e1rios e for\u00e7ados, assim como fatores e \u00e1reas de expuls\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o) e as principais pol\u00edticas migrat\u00f3rias da regi\u00e3o.", "codigo": "EF08GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Aplicar os conceitos de Estado, na\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio, governo e pa\u00eds para o entendimento de conflitos e tens\u00f5es na contemporaneidade, com destaque para as situa\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas na Am\u00e9rica e na \u00c1frica e suas m\u00faltiplas regionaliza\u00e7\u00f5es a partir do p\u00f3s-guerra.", "codigo": "EF08GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Analisar a atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es mundiais nos processos de integra\u00e7\u00e3o cultural e econ\u00f4mica nos contextos americano e africano, reconhecendo, em seus lugares de viv\u00eancia, marcas desses processos.", "codigo": "EF08GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Analisar os impactos geoecon\u00f4micos, geoestrat\u00e9gicos e geopol\u00edticos da ascens\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica no cen\u00e1rio internacional em sua posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a global e na rela\u00e7\u00e3o com a China e o Brasil.", "codigo": "EF08GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Analisar a situa\u00e7\u00e3o do Brasil e de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e da \u00c1frica, assim como da pot\u00eancia estadunidense na ordem mundial do p\u00f3s-guerra.", "codigo": "EF08GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Analisar os padr\u00f5es econ\u00f4micos mundiais de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio dos produtos agr\u00edcolas e industrializados, tendo como refer\u00eancia os Estados Unidos da Am\u00e9rica e os pa\u00edses denominados de Brics (Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul).", "codigo": "EF08GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Distinguir e analisar conflitos e a\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais brasileiros, no campo e na cidade, comparando com outros movimentos sociais existentes nos pa\u00edses latino-americanos.", "codigo": "EF08GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Analisar \u00e1reas de conflito e tens\u00f5es nas regi\u00f5es de fronteira do continente latino-americano e o papel de organismos internacionais e regionais de coopera\u00e7\u00e3o nesses cen\u00e1rios.", "codigo": "EF08GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais e do Brasil na ordem econ\u00f4mica mundial", "habilidades": "Compreender os objetivos e analisar a import\u00e2ncia dos organismos de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio americano (Mercosul, OEA, OEI, Nafta, Unasul, Alba, Comunidade Andina, Aladi, entre outros).", "codigo": "EF08GE12"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Os diferentes contextos e os meios t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar a influ\u00eancia do desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de trabalho e na economia dos espa\u00e7os urbanos e rurais da Am\u00e9rica e da \u00c1frica.", "codigo": "EF08GE13"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Os diferentes contextos e os meios t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar os processos de desconcentra\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o e recentraliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas a partir do capital estadunidense e chin\u00eas em diferentes regi\u00f5es no mundo, com destaque para o Brasil.", "codigo": "EF08GE14"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na sociedade urbano-industrial na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar a import\u00e2ncia dos principais recursos h\u00eddricos da America Latina (Aqu\u00edfero Guarani, Bacias do rio da Prata, do Amazonas e do Orinoco, sistemas de nuvens na Amaz\u00f4nia e nos Andes, entre outros) e discutir os desafios relacionados \u00e0 gest\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.", "codigo": "EF08GE15"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na sociedade urbano-industrial na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar as principais problem\u00e1ticas comuns \u00e0s grandes cidades latino-americanas, particularmente aquelas relacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, estrutura e din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho.", "codigo": "EF08GE16"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na sociedade urbano-industrial na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial em ambientes urbanos da Am\u00e9rica Latina, com aten\u00e7\u00e3o especial ao estudo de favelas, alagados e zona de riscos.", "codigo": "EF08GE17"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Cartografia: anamorfose, croquis e mapas tem\u00e1ticos da Am\u00e9rica e \u00c1frica", "habilidades": "Elaborar mapas ou outras formas de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica para analisar as redes e as din\u00e2micas urbanas e rurais, ordenamento territorial, contextos culturais, modo de vida e usos e ocupa\u00e7\u00e3o de solos da \u00c1frica e Am\u00e9rica.", "codigo": "EF08GE18"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Cartografia: anamorfose, croquis e mapas tem\u00e1ticos da Am\u00e9rica e \u00c1frica", "habilidades": "Interpretar cartogramas, mapas esquem\u00e1ticos (croquis) e anamorfoses geogr\u00e1ficas com informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas acerca da \u00c1frica e Am\u00e9rica.", "codigo": "EF08GE19"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Identidades e interculturalidades regionais: Estados Unidos da Am\u00e9rica, Am\u00e9rica espanhola e portuguesa e \u00c1frica", "habilidades": "Analisar caracter\u00edsticas de pa\u00edses e grupos de pa\u00edses da Am\u00e9rica e da \u00c1frica no que se refere aos aspectos populacionais, urbanos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos, e discutir as desigualdades sociais e econ\u00f4micas e as press\u00f5es sobre a natureza e suas riquezas (sua apropria\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o), o que resulta na espolia\u00e7\u00e3o desses povos.", "codigo": "EF08GE20"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Identidades e interculturalidades regionais: Estados Unidos da Am\u00e9rica, Am\u00e9rica espanhola e portuguesa e \u00c1frica", "habilidades": "Analisar o papel ambiental e territorial da Ant\u00e1rtica no contexto geopol\u00edtico, sua relev\u00e2ncia para os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e seu valor como \u00e1rea destinada \u00e0 pesquisa e \u00e0 compreens\u00e3o do ambiente global.", "codigo": "EF08GE21"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Identificar os principais recursos naturais dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, analisando seu uso para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima e energia e sua relev\u00e2ncia para a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses do Mercosul.", "codigo": "EF08GE22"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Identificar paisagens da Am\u00e9rica Latina e associ\u00e1-las, por meio da cartografia, aos diferentes povos da regi\u00e3o, com base em aspectos da geomorfologia, da biogeografia e da climatologia.", "codigo": "EF08GE23"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar as principais caracter\u00edsticas produtivas dos pa\u00edses latino-americanos (como explora\u00e7\u00e3o mineral na Venezuela; agricultura de alta especializa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o mineira no Chile; circuito da carne nos pampas argentinos e no Brasil; circuito da cana-de-a\u00e7\u00facar em Cuba; pol\u00edgono industrial do sudeste brasileiro e planta\u00e7\u00f5es de soja no centro-oeste; maquiladoras mexicanas, entre outros).", "codigo": "EF08GE24"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "A hegemonia europeia na economia, na pol\u00edtica e na cultura", "habilidades": "Analisar criticamente de que forma a hegemonia europeia foi exercida em v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta, notadamente em situa\u00e7\u00f5es de conflito, interven\u00e7\u00f5es militares e/ou influ\u00eancia cultural em diferentes tempos e lugares.", "codigo": "EF09GE01"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "Corpora\u00e7\u00f5es e organismos internacionais", "habilidades": "Analisar a atua\u00e7\u00e3o das corpora\u00e7\u00f5es internacionais e das organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas mundiais na vida da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao consumo, \u00e0 cultura e \u00e0 mobilidade.", "codigo": "EF09GE02"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "As manifesta\u00e7\u00f5es culturais na forma\u00e7\u00e3o populacional", "habilidades": "Identificar diferentes manifesta\u00e7\u00f5es culturais de minorias \u00e9tnicas como forma de compreender a multiplicidade cultural na escala mundial, defendendo o princ\u00edpio do respeito \u00e0s diferen\u00e7as.", "codigo": "EF09GE03"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O sujeito e seu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "As manifesta\u00e7\u00f5es culturais na forma\u00e7\u00e3o populacional", "habilidades": "Relacionar diferen\u00e7as de paisagens aos modos de viver de diferentes povos na Europa, \u00c1sia e Oceania, valorizando identidades e interculturalidades regionais.", "codigo": "EF09GE04"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Integra\u00e7\u00e3o mundial e suas interpreta\u00e7\u00f5es: globaliza\u00e7\u00e3o e mundializa\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar fatos e situa\u00e7\u00f5es para compreender a integra\u00e7\u00e3o mundial (econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural), comparando as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es: globaliza\u00e7\u00e3o e mundializa\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09GE05"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "A divis\u00e3o do mundo em Ocidente e Oriente", "habilidades": "Associar o crit\u00e9rio de divis\u00e3o do mundo em Ocidente e Oriente com o Sistema Colonial implantado pelas pot\u00eancias europeias.", "codigo": "EF09GE06"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Interc\u00e2mbios hist\u00f3ricos e culturais entre Europa, \u00c1sia e Oceania", "habilidades": "Analisar os componentes f\u00edsico-naturais da Eur\u00e1sia e os determinantes hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficos de sua divis\u00e3o em Europa e \u00c1sia.", "codigo": "EF09GE07"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Interc\u00e2mbios hist\u00f3ricos e culturais entre Europa, \u00c1sia e Oceania", "habilidades": "Analisar transforma\u00e7\u00f5es territoriais, considerando o movimento de fronteiras, tens\u00f5es, conflitos e m\u00faltiplas regionalidades na Europa, na \u00c1sia e na Oceania.", "codigo": "EF09GE08"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Conex\u00f5es e escalas", "objetosDeConhecimento": "Interc\u00e2mbios hist\u00f3ricos e culturais entre Europa, \u00c1sia e Oceania", "habilidades": "Analisar caracter\u00edsticas de pa\u00edses e grupos de pa\u00edses europeus, asi\u00e1ticos e da Oceania em seus aspectos populacionais, urbanos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos, e discutir suas desigualdades sociais e econ\u00f4micas e press\u00f5es sobre seus ambientes f\u00edsico-naturais.", "codigo": "EF09GE09"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na sociedade urbano-industrial", "habilidades": "Analisar os impactos do processo de industrializa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de produtos e culturas na Europa, na \u00c1sia e na Oceania.", "codigo": "EF09GE10"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na sociedade urbano-industrial", "habilidades": "Relacionar as mudan\u00e7as t\u00e9cnicas e cient\u00edficas decorrentes do processo de industrializa\u00e7\u00e3o com as transforma\u00e7\u00f5es no trabalho em diferentes regi\u00f5es do mundo e suas consequ\u00eancias no Brasil.", "codigo": "EF09GE11"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Cadeias industriais e inova\u00e7\u00e3o no uso dos recursos naturais e mat\u00e9rias-primas", "habilidades": "Relacionar o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, \u00e0 expans\u00e3o do desemprego estrutural e ao papel crescente do capital financeiro em diferentes pa\u00edses, com destaque para o Brasil.", "codigo": "EF09GE12"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo do trabalho", "objetosDeConhecimento": "Cadeias industriais e inova\u00e7\u00e3o no uso dos recursos naturais e mat\u00e9rias-primas", "habilidades": "Analisar a import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na sociedade urbano-industrial ante o problema da desigualdade mundial de acesso aos recursos alimentares e \u00e0 mat\u00e9ria-prima.", "codigo": "EF09GE13"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Leitura e elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, croquis e outras formas de representa\u00e7\u00e3o para analisar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas", "habilidades": "Elaborar e interpretar gr\u00e1ficos de barras e de setores, mapas tem\u00e1ticos e esquem\u00e1ticos (croquis) e anamorfoses geogr\u00e1ficas para analisar, sintetizar e apresentar dados e informa\u00e7\u00f5es sobre diversidade, diferen\u00e7as e desigualdades sociopol\u00edticas e geopol\u00edticas mundiais.", "codigo": "EF09GE14"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Formas de representa\u00e7\u00e3o e pensamento espacial", "objetosDeConhecimento": "Leitura e elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, croquis e outras formas de representa\u00e7\u00e3o para analisar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas", "habilidades": "Comparar e classificar diferentes regi\u00f5es do mundo com base em informa\u00e7\u00f5es populacionais, econ\u00f4micas e socioambientais representadas em mapas tem\u00e1ticos e com diferentes proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas.", "codigo": "EF09GE15"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Europa, na \u00c1sia e na Oceania", "habilidades": "Identificar e comparar diferentes dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos da Europa, da \u00c1sia e da Oceania.", "codigo": "EF09GE16"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Europa, na \u00c1sia e na Oceania", "habilidades": "Explicar as caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais e a forma de ocupa\u00e7\u00e3o e usos da terra em diferentes regi\u00f5es da Europa, da \u00c1sia e da Oceania.", "codigo": "EF09GE17"}, {"componente": "Geografia", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Natureza, ambientes e qualidade de vida", "objetosDeConhecimento": "Diversidade ambiental e as transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens na Europa, na \u00c1sia e na Oceania", "habilidades": "Identificar e analisar as cadeias industriais e de inova\u00e7\u00e3o e as consequ\u00eancias dos usos de recursos naturais e das diferentes fontes de energia (tais como termoel\u00e9trica, hidrel\u00e9trica, e\u00f3lica e nuclear) em diferentes pa\u00edses.", "codigo": "EF09GE18"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: meu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "As diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e da comunidade: os v\u00ednculos pessoais e as rela\u00e7\u00f5es de amizade", "habilidades": "Descrever e distinguir os seus pap\u00e9is e responsabilidades relacionados \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 escola e \u00e0 comunidade.", "codigo": "EF01HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: meu lugar no mundo", "objetosDeConhecimento": "A escola e a diversidade do grupo social envolvido", "habilidades": "Identificar as diferen\u00e7as entre os variados ambientes em que vive (dom\u00e9stico, escolar e da comunidade), reconhecendo as especificidades dos h\u00e1bitos e das regras que os regem.", "codigo": "EF01HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: eu, meu grupo social e meu tempo", "objetosDeConhecimento": "A vida em casa, a vida na escola e formas de representa\u00e7\u00e3o social e espacial: os jogos e brincadeiras como forma de intera\u00e7\u00e3o social e espacial", "habilidades": "Identificar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre jogos e brincadeiras atuais e de outras \u00e9pocas e lugares.", "codigo": "EF01HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: eu, meu grupo social e meu tempo", "objetosDeConhecimento": "A vida em fam\u00edlia: diferentes configura\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos", "habilidades": "Conhecer as hist\u00f3rias da fam\u00edlia e da escola e identificar o papel desempenhado por diferentes sujeitos em diferentes espa\u00e7os.", "codigo": "EF01HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: eu, meu grupo social e meu tempo", "objetosDeConhecimento": "A vida em fam\u00edlia: diferentes configura\u00e7\u00f5es e v\u00ednculos", "habilidades": "Identificar mudan\u00e7as e perman\u00eancias nas formas de organiza\u00e7\u00e3o familiar.", "codigo": "EF01HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["1\u00ba"], "unidadesTematicas": "Mundo pessoal: eu, meu grupo social e meu tempo", "objetosDeConhecimento": "A escola, sua representa\u00e7\u00e3o espacial, sua hist\u00f3ria e seu papel na comunidade", "habilidades": "Reconhecer o significado das comemora\u00e7\u00f5es e festas escolares, diferenciando-as das datas festivas comemoradas no \u00e2mbito familiar ou da comunidade.", "codigo": "EF01HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "A no\u00e7\u00e3o do \u201cEu\u201d e do \u201cOutro\u201d: comunidade, conviv\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas", "habilidades": "Reconhecer espa\u00e7os de sociabilidade e identificar os motivos que aproximam e separam as pessoas em diferentes grupos sociais ou de parentesco.", "codigo": "EF02HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "A no\u00e7\u00e3o do \u201cEu\u201d e do \u201cOutro\u201d: comunidade, conviv\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas", "habilidades": "Identificar e descrever pr\u00e1ticas e pap\u00e9is sociais que as pessoas exercem em diferentes comunidades.", "codigo": "EF02HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "A no\u00e7\u00e3o do \u201cEu\u201d e do \u201cOutro\u201d: comunidade, conviv\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas", "habilidades": "Selecionar situa\u00e7\u00f5es cotidianas que remetam \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a, pertencimento e mem\u00f3ria.", "codigo": "EF02HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "A no\u00e7\u00e3o do \u201cEu\u201d e do \u201cOutro\u201d: registros de experi\u00eancias pessoais e da comunidade no tempo e no espa\u00e7o", "habilidades": "Selecionar e compreender o significado de objetos e documentos pessoais como fontes de mem\u00f3rias e hist\u00f3rias nos \u00e2mbitos pessoal, familiar, escolar e comunit\u00e1rio.", "codigo": "EF02HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "Formas de registrar e narrar hist\u00f3rias (marcos de mem\u00f3ria materiais e imateriais)", "habilidades": "Selecionar objetos e documentos pessoais e de grupos pr\u00f3ximos ao seu conv\u00edvio e compreender sua fun\u00e7\u00e3o, seu uso e seu significado.", "codigo": "EF02HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "O tempo como medida", "habilidades": "Identificar e organizar, temporalmente, fatos da vida cotidiana, usando no\u00e7\u00f5es relacionadas ao tempo (antes, durante, ao mesmo tempo e depois).", "codigo": "EF02HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "A comunidade e seus registros", "objetosDeConhecimento": "O tempo como medida", "habilidades": "Identificar e utilizar diferentes marcadores do tempo presentes na comunidade, como rel\u00f3gio e calend\u00e1rio.", "codigo": "EF02HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "As formas de registrar as experi\u00eancias da comunidade", "objetosDeConhecimento": "As fontes: relatos orais, objetos, imagens (pinturas, fotografias, v\u00eddeos), m\u00fasicas, escrita, tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e inscri\u00e7\u00f5es nas paredes, ruas e espa\u00e7os sociais", "habilidades": "Compilar hist\u00f3rias da fam\u00edlia e/ou da comunidade registradas em diferentes fontes.", "codigo": "EF02HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "As formas de registrar as experi\u00eancias da comunidade", "objetosDeConhecimento": "As fontes: relatos orais, objetos, imagens (pinturas, fotografias, v\u00eddeos), m\u00fasicas, escrita, tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e inscri\u00e7\u00f5es nas paredes, ruas e espa\u00e7os sociais", "habilidades": "Identificar objetos e documentos pessoais que remetam \u00e0 pr\u00f3pria experi\u00eancia no \u00e2mbito da fam\u00edlia e/ou da comunidade, discutindo as raz\u00f5es pelas quais alguns objetos s\u00e3o preservados e outros s\u00e3o descartados.", "codigo": "EF02HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "O trabalho e a sustentabilidade na comunidade", "objetosDeConhecimento": "A sobreviv\u00eancia e a rela\u00e7\u00e3o com a natureza", "habilidades": "Identificar diferentes formas de trabalho existentes na comunidade em que vive, seus significados, suas especificidades e import\u00e2ncia.", "codigo": "EF02HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["2\u00ba"], "unidadesTematicas": "O trabalho e a sustentabilidade na comunidade", "objetosDeConhecimento": "A sobreviv\u00eancia e a rela\u00e7\u00e3o com a natureza", "habilidades": "Identificar impactos no ambiente causados pelas diferentes formas de trabalho existentes na comunidade em que vive.", "codigo": "EF02HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "As pessoas e os grupos que comp\u00f5em a cidade e o munic\u00edpio", "objetosDeConhecimento": "O \u201cEu\u201d, o \u201cOutro\u201d e os diferentes grupos sociais e \u00e9tnicos que comp\u00f5em a cidade e os munic\u00edpios: os desafios sociais, culturais e ambientais do lugar onde vive", "habilidades": "Identificar os grupos populacionais que formam a cidade, o munic\u00edpio e a regi\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre eles e os eventos que marcam a forma\u00e7\u00e3o da cidade, como fen\u00f4menos migrat\u00f3rios (vida rural/vida urbana), desmatamentos, estabelecimento de grandes empresas etc.", "codigo": "EF03HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "As pessoas e os grupos que comp\u00f5em a cidade e o munic\u00edpio", "objetosDeConhecimento": "O \u201cEu\u201d, o \u201cOutro\u201d e os diferentes grupos sociais e \u00e9tnicos que comp\u00f5em a cidade e os munic\u00edpios: os desafios sociais, culturais e ambientais do lugar onde vive", "habilidades": "Selecionar, por meio da consulta de fontes de diferentes naturezas, e registrar acontecimentos ocorridos ao longo do tempo na cidade ou regi\u00e3o em que vive.", "codigo": "EF03HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "As pessoas e os grupos que comp\u00f5em a cidade e o munic\u00edpio", "objetosDeConhecimento": "O \u201cEu\u201d, o \u201cOutro\u201d e os diferentes grupos sociais e \u00e9tnicos que comp\u00f5em a cidade e os munic\u00edpios: os desafios sociais, culturais e ambientais do lugar onde vive", "habilidades": "Identificar e comparar pontos de vista em rela\u00e7\u00e3o a eventos significativos do local em que vive, aspectos relacionados a condi\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0 presen\u00e7a de diferentes grupos sociais e culturais, com especial destaque para as culturas africanas, ind\u00edgenas e de migrantes.", "codigo": "EF03HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "As pessoas e os grupos que comp\u00f5em a cidade e o munic\u00edpio", "objetosDeConhecimento": "Os patrim\u00f4nios hist\u00f3ricos e culturais da cidade e/ou do munic\u00edpio em que vive", "habilidades": "Identificar os patrim\u00f4nios hist\u00f3ricos e culturais de sua cidade ou regi\u00e3o e discutir as raz\u00f5es culturais, sociais e pol\u00edticas para que assim sejam considerados.", "codigo": "EF03HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O lugar em que vive", "objetosDeConhecimento": "A produ\u00e7\u00e3o dos marcos da mem\u00f3ria: os lugares de mem\u00f3ria (ruas, pra\u00e7as, escolas, monumentos, museus etc.)", "habilidades": "Identificar os marcos hist\u00f3ricos do lugar em que vive e compreender seus significados.", "codigo": "EF03HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O lugar em que vive", "objetosDeConhecimento": "A produ\u00e7\u00e3o dos marcos da mem\u00f3ria: os lugares de mem\u00f3ria (ruas, pra\u00e7as, escolas, monumentos, museus etc.)", "habilidades": "Identificar os registros de mem\u00f3ria na cidade (nomes de ruas, monumentos, edif\u00edcios etc.), discutindo os crit\u00e9rios que explicam a escolha desses nomes.", "codigo": "EF03HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O lugar em que vive", "objetosDeConhecimento": "A produ\u00e7\u00e3o dos marcos da mem\u00f3ria: forma\u00e7\u00e3o cultural da popula\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as existentes entre comunidades de sua cidade ou regi\u00e3o, e descrever o papel dos diferentes grupos sociais que as formam.", "codigo": "EF03HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "O lugar em que vive", "objetosDeConhecimento": "A produ\u00e7\u00e3o dos marcos da mem\u00f3ria: a cidade e o campo, aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as", "habilidades": "Identificar modos de vida na cidade e no campo no presente, comparando-os com os do passado.", "codigo": "EF03HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico e privado", "objetosDeConhecimento": "A cidade, seus espa\u00e7os p\u00fablicos e privados e suas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental", "habilidades": "Mapear os espa\u00e7os p\u00fablicos no lugar em que vive (ruas, pra\u00e7as, escolas, hospitais, pr\u00e9dios da Prefeitura e da C\u00e2mara de Vereadores etc.) e identificar suas fun\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF03HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico e privado", "objetosDeConhecimento": "A cidade, seus espa\u00e7os p\u00fablicos e privados e suas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental", "habilidades": "Identificar as diferen\u00e7as entre o espa\u00e7o dom\u00e9stico, os espa\u00e7os p\u00fablicos e as \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, compreendendo a import\u00e2ncia dessa distin\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF03HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico e privado", "objetosDeConhecimento": "A cidade e suas atividades: trabalho, cultura e lazer", "habilidades": "Identificar diferen\u00e7as entre formas de trabalho realizadas na cidade e no campo, considerando tamb\u00e9m o uso da tecnologia nesses diferentes contextos.", "codigo": "EF03HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["3\u00ba"], "unidadesTematicas": "A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico e privado", "objetosDeConhecimento": "A cidade e suas atividades: trabalho, cultura e lazer", "habilidades": "Comparar as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e lazer do presente com as de outros tempos e espa\u00e7os, analisando mudan\u00e7as e perman\u00eancias.", "codigo": "EF03HI12"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias nas trajet\u00f3rias dos grupos humanos", "objetosDeConhecimento": "A a\u00e7\u00e3o das pessoas, grupos sociais e comunidades no tempo e no espa\u00e7o: nomadismo, agricultura, escrita, navega\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria, entre outras", "habilidades": "Reconhecer a hist\u00f3ria como resultado da a\u00e7\u00e3o do ser humano no tempo e no espa\u00e7o, com base na identifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e perman\u00eancias ao longo do tempo.", "codigo": "EF04HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias nas trajet\u00f3rias dos grupos humanos", "objetosDeConhecimento": "A a\u00e7\u00e3o das pessoas, grupos sociais e comunidades no tempo e no espa\u00e7o: nomadismo, agricultura, escrita, navega\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria, entre outras", "habilidades": "Identificar mudan\u00e7as e perman\u00eancias ao longo do tempo, discutindo os sentidos dos grandes marcos da hist\u00f3ria da humanidade (nomadismo, desenvolvimento da agricultura e do pastoreio, cria\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria etc.).", "codigo": "EF04HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias nas trajet\u00f3rias dos grupos humanos", "objetosDeConhecimento": "O passado e o presente: a no\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia e as lentas transforma\u00e7\u00f5es sociais e culturais", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na cidade ao longo do tempo e discutir suas interfer\u00eancias nos modos de vida de seus habitantes, tomando como ponto de partida o presente.", "codigo": "EF04HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas", "objetosDeConhecimento": "A circula\u00e7\u00e3o de pessoas e as transforma\u00e7\u00f5es no meio natural", "habilidades": "Identificar as rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos e a natureza e discutir o significado do nomadismo e da fixa\u00e7\u00e3o das primeiras comunidades humanas.", "codigo": "EF04HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas", "objetosDeConhecimento": "A circula\u00e7\u00e3o de pessoas e as transforma\u00e7\u00f5es no meio natural", "habilidades": "Relacionar os processos de ocupa\u00e7\u00e3o do campo a interven\u00e7\u00f5es na natureza, avaliando os resultados dessas interven\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF04HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas", "objetosDeConhecimento": "A inven\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e a circula\u00e7\u00e3o de produtos", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos processos de deslocamento das pessoas e mercadorias, analisando as formas de adapta\u00e7\u00e3o ou marginaliza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF04HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas", "objetosDeConhecimento": "As rotas terrestres, fluviais e mar\u00edtimas e seus impactos para a forma\u00e7\u00e3o de cidades e as transforma\u00e7\u00f5es do meio natural", "habilidades": "Identificar e descrever a import\u00e2ncia dos caminhos terrestres, fluviais e mar\u00edtimos para a din\u00e2mica da vida comercial.", "codigo": "EF04HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "Circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas", "objetosDeConhecimento": "O mundo da tecnologia: a integra\u00e7\u00e3o de pessoas e as exclus\u00f5es sociais e culturais", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o (cultura oral, imprensa, r\u00e1dio, televis\u00e3o, cinema, internet e demais tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o) e discutir seus significados para os diferentes grupos ou estratos sociais.", "codigo": "EF04HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "As quest\u00f5es hist\u00f3ricas relativas \u00e0s migra\u00e7\u00f5es", "objetosDeConhecimento": "O surgimento da esp\u00e9cie humana no continente africano e sua expans\u00e3o pelo mundo", "habilidades": "Identificar as motiva\u00e7\u00f5es dos processos migrat\u00f3rios em diferentes tempos e espa\u00e7os e avaliar o papel desempenhado pela migra\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es de destino.", "codigo": "EF04HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "As quest\u00f5es hist\u00f3ricas relativas \u00e0s migra\u00e7\u00f5es", "objetosDeConhecimento": "Os processos migrat\u00f3rios para a forma\u00e7\u00e3o do Brasil: os grupos ind\u00edgenas, a presen\u00e7a portuguesa e a di\u00e1spora for\u00e7ada dos africanos\nOs processos migrat\u00f3rios do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX no Brasil \nAs din\u00e2micas internas de migra\u00e7\u00e3o no Brasil a partir dos anos 1960", "habilidades": "Analisar diferentes fluxos populacionais e suas contribui\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira.", "codigo": "EF04HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["4\u00ba"], "unidadesTematicas": "As quest\u00f5es hist\u00f3ricas relativas \u00e0s migra\u00e7\u00f5es", "objetosDeConhecimento": "Os processos migrat\u00f3rios para a forma\u00e7\u00e3o do Brasil: os grupos ind\u00edgenas, a presen\u00e7a portuguesa e a di\u00e1spora for\u00e7ada dos africanos\nOs processos migrat\u00f3rios do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX no Brasil \nAs din\u00e2micas internas de migra\u00e7\u00e3o no Brasil a partir dos anos 1960", "habilidades": "Analisar, na sociedade em que vive, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de mudan\u00e7as associadas \u00e0 migra\u00e7\u00e3o (interna e internacional).", "codigo": "EF04HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Povos e culturas: meu lugar no mundo e meu grupo social", "objetosDeConhecimento": "O que forma um povo: do nomadismo aos primeiros povos sedentarizados", "habilidades": "Identificar os processos de forma\u00e7\u00e3o das culturas e dos povos, relacionando-os com o espa\u00e7o geogr\u00e1fico ocupado.", "codigo": "EF05HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Povos e culturas: meu lugar no mundo e meu grupo social", "objetosDeConhecimento": "As formas de organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica: a no\u00e7\u00e3o de Estado", "habilidades": "Identificar os mecanismos de organiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico com vistas \u00e0 compreens\u00e3o da ideia de Estado e/ou de outras formas de ordena\u00e7\u00e3o social.", "codigo": "EF05HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Povos e culturas: meu lugar no mundo e meu grupo social", "objetosDeConhecimento": "O papel das religi\u00f5es e da cultura para a forma\u00e7\u00e3o dos povos antigos", "habilidades": "Analisar o papel das culturas e das religi\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos povos antigos.", "codigo": "EF05HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Povos e culturas: meu lugar no mundo e meu grupo social", "objetosDeConhecimento": "Cidadania, diversidade cultural e respeito \u00e0s diferen\u00e7as sociais, culturais e hist\u00f3ricas", "habilidades": "Associar a no\u00e7\u00e3o de cidadania com os princ\u00edpios de respeito \u00e0 diversidade, \u00e0 pluralidade e aos direitos humanos.", "codigo": "EF05HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Povos e culturas: meu lugar no mundo e meu grupo social", "objetosDeConhecimento": "Cidadania, diversidade cultural e respeito \u00e0s diferen\u00e7as sociais, culturais e hist\u00f3ricas", "habilidades": "Associar o conceito de cidadania \u00e0 conquista de direitos dos povos e das sociedades, compreendendo-o como conquista hist\u00f3rica.", "codigo": "EF05HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Registros da hist\u00f3ria: linguagens e culturas", "objetosDeConhecimento": "As tradi\u00e7\u00f5es orais e a valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria\nO surgimento da escrita e a no\u00e7\u00e3o de fonte para a transmiss\u00e3o de saberes, culturas e hist\u00f3rias", "habilidades": "Comparar o uso de diferentes linguagens e tecnologias no processo de comunica\u00e7\u00e3o e avaliar os significados sociais, pol\u00edticos e culturais atribu\u00eddos a elas.", "codigo": "EF05HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Registros da hist\u00f3ria: linguagens e culturas", "objetosDeConhecimento": "As tradi\u00e7\u00f5es orais e a valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria\nO surgimento da escrita e a no\u00e7\u00e3o de fonte para a transmiss\u00e3o de saberes, culturas e hist\u00f3rias", "habilidades": "Identificar os processos de produ\u00e7\u00e3o, hierarquiza\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o dos marcos de mem\u00f3ria e discutir a presen\u00e7a e/ou a aus\u00eancia de diferentes grupos que comp\u00f5em a sociedade na nomea\u00e7\u00e3o desses marcos de mem\u00f3ria.", "codigo": "EF05HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Registros da hist\u00f3ria: linguagens e culturas", "objetosDeConhecimento": "As tradi\u00e7\u00f5es orais e a valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria\nO surgimento da escrita e a no\u00e7\u00e3o de fonte para a transmiss\u00e3o de saberes, culturas e hist\u00f3rias", "habilidades": "Identificar formas de marca\u00e7\u00e3o da passagem do tempo em distintas sociedades, incluindo os povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios e os povos africanos.", "codigo": "EF05HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Registros da hist\u00f3ria: linguagens e culturas", "objetosDeConhecimento": "As tradi\u00e7\u00f5es orais e a valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria\nO surgimento da escrita e a no\u00e7\u00e3o de fonte para a transmiss\u00e3o de saberes, culturas e hist\u00f3rias", "habilidades": "Comparar pontos de vista sobre temas que impactam a vida cotidiana no tempo presente, por meio do acesso a diferentes fontes, incluindo orais.", "codigo": "EF05HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["5\u00ba"], "unidadesTematicas": "Registros da hist\u00f3ria: linguagens e culturas", "objetosDeConhecimento": "Os patrim\u00f4nios materiais e imateriais da humanidade", "habilidades": "Inventariar os patrim\u00f4nios materiais e imateriais da humanidade e analisar mudan\u00e7as e perman\u00eancias desses patrim\u00f4nios ao longo do tempo.", "codigo": "EF05HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "A quest\u00e3o do tempo, sincronias e diacronias: reflex\u00f5es sobre o sentido das cronologias", "habilidades": "Identificar diferentes formas de compreens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de tempo e de periodiza\u00e7\u00e3o dos processos hist\u00f3ricos (continuidades e rupturas).", "codigo": "EF06HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "Formas de registro da hist\u00f3ria e da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico", "habilidades": "Identificar a g\u00eanese da produ\u00e7\u00e3o do saber hist\u00f3rico e analisar o significado das fontes que originaram determinadas formas de registro em sociedades e \u00e9pocas distintas.", "codigo": "EF06HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "As origens da humanidade, seus deslocamentos e os processos de sedentariza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar as hip\u00f3teses cient\u00edficas sobre o surgimento da esp\u00e9cie humana e sua historicidade e analisar os significados dos mitos de funda\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF06HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "As origens da humanidade, seus deslocamentos e os processos de sedentariza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Conhecer as teorias sobre a origem do homem americano.", "codigo": "EF06HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "As origens da humanidade, seus deslocamentos e os processos de sedentariza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Descrever modifica\u00e7\u00f5es da natureza e da paisagem realizadas por diferentes tipos de sociedade, com destaque para os povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios e povos africanos, e discutir a natureza e a l\u00f3gica das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas.", "codigo": "EF06HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Hist\u00f3ria: tempo, espa\u00e7o e formas de registros", "objetosDeConhecimento": "As origens da humanidade, seus deslocamentos e os processos de sedentariza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar geograficamente as rotas de povoamento no territ\u00f3rio americano.", "codigo": "EF06HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "A inven\u00e7\u00e3o do mundo cl\u00e1ssico e o contraponto com outras sociedades", "objetosDeConhecimento": "Povos da Antiguidade na \u00c1frica (eg\u00edpcios), no Oriente M\u00e9dio (mesopot\u00e2micos) e nas Am\u00e9ricas (pr\u00e9-colombianos)\nOs povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios do atual territ\u00f3rio brasileiro e seus h\u00e1bitos culturais e sociais", "habilidades": "Identificar aspectos e formas de registro das sociedades antigas na \u00c1frica, no Oriente M\u00e9dio e nas Am\u00e9ricas, distinguindo alguns significados presentes na cultura material e na tradi\u00e7\u00e3o oral dessas sociedades.", "codigo": "EF06HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "A inven\u00e7\u00e3o do mundo cl\u00e1ssico e o contraponto com outras sociedades", "objetosDeConhecimento": "Povos da Antiguidade na \u00c1frica (eg\u00edpcios), no Oriente M\u00e9dio (mesopot\u00e2micos) e nas Am\u00e9ricas (pr\u00e9-colombianos)\nOs povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios do atual territ\u00f3rio brasileiro e seus h\u00e1bitos culturais e sociais", "habilidades": "Identificar os espa\u00e7os territoriais ocupados e os aportes culturais, cient\u00edficos, sociais e econ\u00f4micos dos astecas, maias e incas e dos povos ind\u00edgenas de diversas regi\u00f5es brasileiras.", "codigo": "EF06HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "A inven\u00e7\u00e3o do mundo cl\u00e1ssico e o contraponto com outras sociedades", "objetosDeConhecimento": "O Ocidente Cl\u00e1ssico: aspectos da cultura na Gr\u00e9cia e em Roma", "habilidades": "Discutir o conceito de Antiguidade Cl\u00e1ssica, seu alcance e limite na tradi\u00e7\u00e3o ocidental, assim como os impactos sobre outras sociedades e culturas.", "codigo": "EF06HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "As no\u00e7\u00f5es de cidadania e pol\u00edtica na Gr\u00e9cia e em Roma\n\u2022 Dom\u00ednios e expans\u00e3o das culturas grega e romana\n\u2022 Significados do conceito de \u201cimp\u00e9rio\u201d e as l\u00f3gicas de conquista, conflito e negocia\u00e7\u00e3o dessa forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\nAs diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00c1frica: reinos, imp\u00e9rios, cidades-estados e sociedades linhageiras ou aldeias", "habilidades": "Explicar a forma\u00e7\u00e3o da Gr\u00e9cia Antiga, com \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o da p\u00f3lis e nas transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e culturais.", "codigo": "EF06HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "As no\u00e7\u00f5es de cidadania e pol\u00edtica na Gr\u00e9cia e em Roma\n\u2022 Dom\u00ednios e expans\u00e3o das culturas grega e romana\n\u2022 Significados do conceito de \u201cimp\u00e9rio\u201d e as l\u00f3gicas de conquista, conflito e negocia\u00e7\u00e3o dessa forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\nAs diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00c1frica: reinos, imp\u00e9rios, cidades-estados e sociedades linhageiras ou aldeias", "habilidades": "Caracterizar o processo de forma\u00e7\u00e3o da Roma Antiga e suas configura\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas nos per\u00edodos mon\u00e1rquico e republicano.", "codigo": "EF06HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "As no\u00e7\u00f5es de cidadania e pol\u00edtica na Gr\u00e9cia e em Roma\n\u2022 Dom\u00ednios e expans\u00e3o das culturas grega e romana\n\u2022 Significados do conceito de \u201cimp\u00e9rio\u201d e as l\u00f3gicas de conquista, conflito e negocia\u00e7\u00e3o dessa forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\nAs diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00c1frica: reinos, imp\u00e9rios, cidades-estados e sociedades linhageiras ou aldeias", "habilidades": "Associar o conceito de cidadania a din\u00e2micas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o na Gr\u00e9cia e Roma antigas.", "codigo": "EF06HI12"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "As no\u00e7\u00f5es de cidadania e pol\u00edtica na Gr\u00e9cia e em Roma\n\u2022 Dom\u00ednios e expans\u00e3o das culturas grega e romana\n\u2022 Significados do conceito de \u201cimp\u00e9rio\u201d e as l\u00f3gicas de conquista, conflito e negocia\u00e7\u00e3o dessa forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\nAs diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na \u00c1frica: reinos, imp\u00e9rios, cidades-estados e sociedades linhageiras ou aldeias", "habilidades": "Conceituar \u201cimp\u00e9rio\u201d no mundo antigo, com vistas \u00e0 an\u00e1lise das diferentes formas de equil\u00edbrio e desequil\u00edbrio entre as partes envolvidas.", "codigo": "EF06HI13"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "A passagem do mundo antigo para o mundo medieval\nA fragmenta\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico na Idade M\u00e9dia", "habilidades": "Identificar e analisar diferentes formas de contato, adapta\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es em diferentes tempos e espa\u00e7os.", "codigo": "EF06HI14"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "objetosDeConhecimento": "O Mediterr\u00e2neo como espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o entre as sociedades da Europa, da \u00c1frica e do Oriente M\u00e9dio", "habilidades": "Descrever as din\u00e2micas de circula\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e culturas no Mediterr\u00e2neo e seu significado.", "codigo": "EF06HI15"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Trabalho e formas de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural", "objetosDeConhecimento": "Senhores e servos no mundo antigo e no medieval\nEscravid\u00e3o e trabalho livre em diferentes temporalidades e espa\u00e7os (Roma Antiga, Europa medieval e \u00c1frica)\nL\u00f3gicas comerciais na Antiguidade romana e no mundo medieval", "habilidades": "Caracterizar e comparar as din\u00e2micas de abastecimento e as formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e da vida social em diferentes sociedades e per\u00edodos, com destaque para as rela\u00e7\u00f5es entre senhores e servos.", "codigo": "EF06HI16"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Trabalho e formas de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural", "objetosDeConhecimento": "Senhores e servos no mundo antigo e no medieval\nEscravid\u00e3o e trabalho livre em diferentes temporalidades e espa\u00e7os (Roma Antiga, Europa medieval e \u00c1frica)\nL\u00f3gicas comerciais na Antiguidade romana e no mundo medieval", "habilidades": "Diferenciar escravid\u00e3o, servid\u00e3o e trabalho livre no mundo antigo.", "codigo": "EF06HI17"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Trabalho e formas de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural", "objetosDeConhecimento": "O papel da religi\u00e3o crist\u00e3, dos mosteiros e da cultura na Idade M\u00e9dia", "habilidades": "Analisar o papel da religi\u00e3o crist\u00e3 na cultura e nos modos de organiza\u00e7\u00e3o social no per\u00edodo medieval.", "codigo": "EF06HI18"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["6\u00ba"], "unidadesTematicas": "Trabalho e formas de organiza\u00e7\u00e3o social e cultural", "objetosDeConhecimento": "O papel da mulher na Gr\u00e9cia e em Roma, e no per\u00edodo medieval", "habilidades": "Descrever e analisar os diferentes pap\u00e9is sociais das mulheres no mundo antigo e nas sociedades medievais.", "codigo": "EF06HI19"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo moderno e a conex\u00e3o entre sociedades africanas, americanas e europeias", "objetosDeConhecimento": "A constru\u00e7\u00e3o da ideia de modernidade e seus impactos na concep\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria\nA ideia de \u201cNovo Mundo\u201d ante o Mundo Antigo: perman\u00eancias e rupturas de saberes e pr\u00e1ticas na emerg\u00eancia do mundo moderno", "habilidades": "Explicar o significado de \u201cmodernidade\u201d e suas l\u00f3gicas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o, com base em uma concep\u00e7\u00e3o europeia.", "codigo": "EF07HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo moderno e a conex\u00e3o entre sociedades africanas, americanas e europeias", "objetosDeConhecimento": "A constru\u00e7\u00e3o da ideia de modernidade e seus impactos na concep\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria\nA ideia de \u201cNovo Mundo\u201d ante o Mundo Antigo: perman\u00eancias e rupturas de saberes e pr\u00e1ticas na emerg\u00eancia do mundo moderno", "habilidades": "Identificar conex\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre as sociedades do Novo Mundo, da Europa, da \u00c1frica e da \u00c1sia no contexto das navega\u00e7\u00f5es e indicar a complexidade e as intera\u00e7\u00f5es que ocorrem nos Oceanos Atl\u00e2ntico, \u00cdndico e Pac\u00edfico.", "codigo": "EF07HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo moderno e a conex\u00e3o entre sociedades africanas, americanas e europeias", "objetosDeConhecimento": "Saberes dos povos africanos e pr\u00e9-colombianos expressos na cultura material e imaterial", "habilidades": "Identificar aspectos e processos espec\u00edficos das sociedades africanas e americanas antes da chegada dos europeus, com destaque para as formas de organiza\u00e7\u00e3o social e o desenvolvimento de saberes e t\u00e9cnicas.", "codigo": "EF07HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Humanismos, Renascimentos e o Novo Mundo", "objetosDeConhecimento": "Humanismos: uma nova vis\u00e3o de ser humano e de mundo\nRenascimentos art\u00edsticos e culturais", "habilidades": "Identificar as principais caracter\u00edsticas dos Humanismos e dos Renascimentos e analisar seus significados.", "codigo": "EF07HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Humanismos, Renascimentos e o Novo Mundo", "objetosDeConhecimento": "Reformas religiosas: a cristandade fragmentada", "habilidades": "Identificar e relacionar as vincula\u00e7\u00f5es entre as reformas religiosas e os processos culturais e sociais do per\u00edodo moderno na Europa e na Am\u00e9rica.", "codigo": "EF07HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "Humanismos, Renascimentos e o Novo Mundo", "objetosDeConhecimento": "As descobertas cient\u00edficas e a expans\u00e3o mar\u00edtima", "habilidades": "Comparar as navega\u00e7\u00f5es no Atl\u00e2ntico e no Pac\u00edfico entre os s\u00e9culos XIV e XVI.", "codigo": "EF07HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A forma\u00e7\u00e3o e o funcionamento das monarquias europeias: a l\u00f3gica da centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e os conflitos na Europa", "habilidades": "Descrever os processos de forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das monarquias e suas principais caracter\u00edsticas com vistas \u00e0 compreens\u00e3o das raz\u00f5es da centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.", "codigo": "EF07HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A conquista da Am\u00e9rica e as formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos ind\u00edgenas e europeus: conflitos, domina\u00e7\u00e3o e concilia\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Descrever as formas de organiza\u00e7\u00e3o das sociedades americanas no tempo da conquista com vistas \u00e0 compreens\u00e3o dos mecanismos de alian\u00e7as, confrontos e resist\u00eancias.", "codigo": "EF07HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A conquista da Am\u00e9rica e as formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos ind\u00edgenas e europeus: conflitos, domina\u00e7\u00e3o e concilia\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar os diferentes impactos da conquista europeia da Am\u00e9rica para as popula\u00e7\u00f5es amer\u00edndias e identificar as formas de resist\u00eancia.", "codigo": "EF07HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A estrutura\u00e7\u00e3o dos vice-reinos nas Am\u00e9ricas\nResist\u00eancias ind\u00edgenas, invas\u00f5es e expans\u00e3o na Am\u00e9rica portuguesa", "habilidades": "Analisar, com base em documentos hist\u00f3ricos, diferentes interpreta\u00e7\u00f5es sobre as din\u00e2micas das sociedades americanas no per\u00edodo colonial.", "codigo": "EF07HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A estrutura\u00e7\u00e3o dos vice-reinos nas Am\u00e9ricas\nResist\u00eancias ind\u00edgenas, invas\u00f5es e expans\u00e3o na Am\u00e9rica portuguesa", "habilidades": "Analisar a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-geogr\u00e1fica do territ\u00f3rio da Am\u00e9rica portuguesa por meio de mapas hist\u00f3ricos.", "codigo": "EF07HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "A organiza\u00e7\u00e3o do poder e as din\u00e2micas do mundo colonial americano", "objetosDeConhecimento": "A estrutura\u00e7\u00e3o dos vice-reinos nas Am\u00e9ricas\nResist\u00eancias ind\u00edgenas, invas\u00f5es e expans\u00e3o na Am\u00e9rica portuguesa", "habilidades": "Identificar a distribui\u00e7\u00e3o territorial da popula\u00e7\u00e3o brasileira em diferentes \u00e9pocas, considerando a diversidade \u00e9tnico-racial e \u00e9tnico-cultural (ind\u00edgena, africana, europeia e asi\u00e1tica).", "codigo": "EF07HI12"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas comerciais e mercantis da modernidade", "objetosDeConhecimento": "As l\u00f3gicas mercantis e o dom\u00ednio europeu sobre os mares e o contraponto Oriental", "habilidades": "Caracterizar a a\u00e7\u00e3o dos europeus e suas l\u00f3gicas mercantis visando ao dom\u00ednio no mundo atl\u00e2ntico.", "codigo": "EF07HI13"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas comerciais e mercantis da modernidade", "objetosDeConhecimento": "As l\u00f3gicas mercantis e o dom\u00ednio europeu sobre os mares e o contraponto Oriental", "habilidades": "Descrever as din\u00e2micas comerciais das sociedades americanas e africanas e analisar suas intera\u00e7\u00f5es com outras sociedades do Ocidente e do Oriente.", "codigo": "EF07HI14"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas comerciais e mercantis da modernidade", "objetosDeConhecimento": "As l\u00f3gicas internas das sociedades africanas\nAs formas de organiza\u00e7\u00e3o das sociedades amer\u00edndias\nA escravid\u00e3o moderna e o tr\u00e1fico de escravizados", "habilidades": "Discutir o conceito de escravid\u00e3o moderna e suas distin\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao escravismo antigo e \u00e0 servid\u00e3o medieval.", "codigo": "EF07HI15"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas comerciais e mercantis da modernidade", "objetosDeConhecimento": "As l\u00f3gicas internas das sociedades africanas\nAs formas de organiza\u00e7\u00e3o das sociedades amer\u00edndias\nA escravid\u00e3o moderna e o tr\u00e1fico de escravizados", "habilidades": "Analisar os mecanismos e as din\u00e2micas de com\u00e9rcio de escravizados em suas diferentes fases, identificando os agentes respons\u00e1veis pelo tr\u00e1fico e as regi\u00f5es e zonas africanas de proced\u00eancia dos escravizados.", "codigo": "EF07HI16"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["7\u00ba"], "unidadesTematicas": "L\u00f3gicas comerciais e mercantis da modernidade", "objetosDeConhecimento": "A emerg\u00eancia do capitalismo", "habilidades": "Discutir as raz\u00f5es da passagem do mercantilismo para o capitalismo.", "codigo": "EF07HI17"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo contempor\u00e2neo: o Antigo Regime em crise", "objetosDeConhecimento": "A quest\u00e3o do iluminismo e da ilustra\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar os principais aspectos conceituais do iluminismo e do liberalismo e discutir a rela\u00e7\u00e3o entre eles e a organiza\u00e7\u00e3o do mundo contempor\u00e2neo.", "codigo": "EF08HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo contempor\u00e2neo: o Antigo Regime em crise", "objetosDeConhecimento": "As revolu\u00e7\u00f5es inglesas e os princ\u00edpios do liberalismo", "habilidades": "Identificar as particularidades pol\u00edtico-sociais da Inglaterra do s\u00e9culo XVII e analisar os desdobramentos posteriores \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Gloriosa.", "codigo": "EF08HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo contempor\u00e2neo: o Antigo Regime em crise", "objetosDeConhecimento": "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e seus impactos na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de povos, produtos e culturas", "habilidades": "Analisar os impactos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de povos, produtos e culturas.", "codigo": "EF08HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo contempor\u00e2neo: o Antigo Regime em crise", "objetosDeConhecimento": "Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e seus desdobramentos", "habilidades": "Identificar e relacionar os processos da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e seus desdobramentos na Europa e no mundo.", "codigo": "EF08HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O mundo contempor\u00e2neo: o Antigo Regime em crise", "objetosDeConhecimento": "Rebeli\u00f5es na Am\u00e9rica portuguesa: as conjura\u00e7\u00f5es mineira e baiana", "habilidades": "Explicar os movimentos e as rebeli\u00f5es da Am\u00e9rica portuguesa, articulando as tem\u00e1ticas locais e suas interfaces com processos ocorridos na Europa e nas Am\u00e9ricas.", "codigo": "EF08HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Aplicar os conceitos de Estado, na\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio, governo e pa\u00eds para o entendimento de conflitos e tens\u00f5es.", "codigo": "EF08HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Identificar e contextualizar as especificidades dos diversos processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas, seus aspectos populacionais e suas conforma\u00e7\u00f5es territoriais.", "codigo": "EF08HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Conhecer o ide\u00e1rio dos l\u00edderes dos movimentos independentistas e seu papel nas revolu\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 independ\u00eancia das col\u00f4nias hispano-americanas.", "codigo": "EF08HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Conhecer as caracter\u00edsticas e os principais pensadores do Pan-americanismo.", "codigo": "EF08HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Identificar a Revolu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Domingo como evento singular e desdobramento da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e avaliar suas implica\u00e7\u00f5es.", "codigo": "EF08HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Identificar e explicar os protagonismos e a atua\u00e7\u00e3o de diferentes grupos sociais e \u00e9tnicos nas lutas de independ\u00eancia no Brasil, na Am\u00e9rica espanhola e no Haiti.", "codigo": "EF08HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Caracterizar a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social no Brasil desde a chegada da Corte portuguesa, em 1808, at\u00e9 1822 e seus desdobramentos para a hist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira.", "codigo": "EF08HI12"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "Independ\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \nIndepend\u00eancias na Am\u00e9rica espanhola\n\u2022 A revolu\u00e7\u00e3o dos escravizados em S\u00e3o Domingo e seus m\u00faltiplos significados e desdobramentos: o caso do Haiti\nOs caminhos at\u00e9 a independ\u00eancia do Brasil", "habilidades": "Analisar o processo de independ\u00eancia em diferentes pa\u00edses latino-americanos e comparar as formas de governo neles adotadas.", "codigo": "EF08HI13"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Os processos de independ\u00eancia nas Am\u00e9ricas", "objetosDeConhecimento": "A tutela da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, a escravid\u00e3o dos negros e a tutela dos egressos da escravid\u00e3o", "habilidades": "Discutir a no\u00e7\u00e3o da tutela dos grupos ind\u00edgenas e a participa\u00e7\u00e3o dos negros na sociedade brasileira do final do per\u00edodo colonial, identificando perman\u00eancias na forma de preconceitos, estere\u00f3tipos e viol\u00eancias sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e negras no Brasil e nas Am\u00e9ricas.", "codigo": "EF08HI14"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Brasil: Primeiro Reinado\nO Per\u00edodo Regencial e as contesta\u00e7\u00f5es ao poder central\nO Brasil do Segundo Reinado: pol\u00edtica e economia\n\u2022 A Lei de Terras e seus desdobramentos na pol\u00edtica do Segundo Reinado\n\u2022 Territ\u00f3rios e fronteiras: a Guerra do Paraguai", "habilidades": "Identificar e analisar o equil\u00edbrio das for\u00e7as e os sujeitos envolvidos nas disputas pol\u00edticas durante o Primeiro e o Segundo Reinado.", "codigo": "EF08HI15"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Brasil: Primeiro Reinado\nO Per\u00edodo Regencial e as contesta\u00e7\u00f5es ao poder central\nO Brasil do Segundo Reinado: pol\u00edtica e economia\n\u2022 A Lei de Terras e seus desdobramentos na pol\u00edtica do Segundo Reinado\n\u2022 Territ\u00f3rios e fronteiras: a Guerra do Paraguai", "habilidades": "Identificar, comparar e analisar a diversidade pol\u00edtica, social e regional nas rebeli\u00f5es e nos movimentos contestat\u00f3rios ao poder centralizado.", "codigo": "EF08HI16"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Brasil: Primeiro Reinado\nO Per\u00edodo Regencial e as contesta\u00e7\u00f5es ao poder central\nO Brasil do Segundo Reinado: pol\u00edtica e economia\n\u2022 A Lei de Terras e seus desdobramentos na pol\u00edtica do Segundo Reinado\n\u2022 Territ\u00f3rios e fronteiras: a Guerra do Paraguai", "habilidades": "Relacionar as transforma\u00e7\u00f5es territoriais, em raz\u00e3o de quest\u00f5es de fronteiras, com as tens\u00f5es e conflitos durante o Imp\u00e9rio.", "codigo": "EF08HI17"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Brasil: Primeiro Reinado\nO Per\u00edodo Regencial e as contesta\u00e7\u00f5es ao poder central\nO Brasil do Segundo Reinado: pol\u00edtica e economia\n\u2022 A Lei de Terras e seus desdobramentos na pol\u00edtica do Segundo Reinado\n\u2022 Territ\u00f3rios e fronteiras: a Guerra do Paraguai", "habilidades": "Identificar as quest\u00f5es internas e externas sobre a atua\u00e7\u00e3o do Brasil na Guerra do Paraguai e discutir diferentes vers\u00f5es sobre o conflito.", "codigo": "EF08HI18"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "O escravismo no Brasil do s\u00e9culo XIX: plantations e revoltas de escravizados, abolicionismo e pol\u00edticas migrat\u00f3rias no Brasil Imperial", "habilidades": "Formular questionamentos sobre o legado da escravid\u00e3o nas Am\u00e9ricas, com base na sele\u00e7\u00e3o e consulta de fontes de diferentes naturezas.", "codigo": "EF08HI19"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "O escravismo no Brasil do s\u00e9culo XIX: plantations e revoltas de escravizados, abolicionismo e pol\u00edticas migrat\u00f3rias no Brasil Imperial", "habilidades": "Identificar e relacionar aspectos das estruturas sociais da atualidade com os legados da escravid\u00e3o no Brasil e discutir a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es afirmativas.", "codigo": "EF08HI20"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Pol\u00edticas de exterm\u00ednio do ind\u00edgena durante o Imp\u00e9rio", "habilidades": "Identificar e analisar as pol\u00edticas oficiais com rela\u00e7\u00e3o ao ind\u00edgena durante o Imp\u00e9rio.", "codigo": "EF08HI21"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "O Brasil no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "A produ\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio nacional brasileiro: cultura popular, representa\u00e7\u00f5es visuais, letras e o Romantismo no Brasil", "habilidades": "Discutir o papel das culturas letradas, n\u00e3o letradas e das artes na produ\u00e7\u00e3o das identidades no Brasil do s\u00e9culo XIX.", "codigo": "EF08HI22"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Configura\u00e7\u00f5es do mundo no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Nacionalismo, revolu\u00e7\u00f5es e as novas na\u00e7\u00f5es europeias", "habilidades": "Estabelecer rela\u00e7\u00f5es causais entre as ideologias raciais e o determinismo no contexto do imperialismo europeu e seus impactos na \u00c1frica e na \u00c1sia.", "codigo": "EF08HI23"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Configura\u00e7\u00f5es do mundo no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Uma nova ordem econ\u00f4mica: as demandas do capitalismo industrial e o lugar das economias africanas e asi\u00e1ticas nas din\u00e2micas globais", "habilidades": "Reconhecer os principais produtos, utilizados pelos europeus, procedentes do continente africano durante o imperialismo e analisar os impactos sobre as comunidades locais na forma de organiza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.", "codigo": "EF08HI24"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Configura\u00e7\u00f5es do mundo no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Os Estados Unidos da Am\u00e9rica e a Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XIX", "habilidades": "Caracterizar e contextualizar aspectos das rela\u00e7\u00f5es entre os Estados Unidos da Am\u00e9rica e a Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XIX.", "codigo": "EF08HI25"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Configura\u00e7\u00f5es do mundo no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "O imperialismo europeu e a partilha da \u00c1frica e da \u00c1sia", "habilidades": "Identificar e contextualizar o protagonismo das popula\u00e7\u00f5es locais na resist\u00eancia ao imperialismo na \u00c1frica e \u00c1sia.", "codigo": "EF08HI26"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["8\u00ba"], "unidadesTematicas": "Configura\u00e7\u00f5es do mundo no s\u00e9culo XIX", "objetosDeConhecimento": "Pensamento e cultura no s\u00e9culo XIX: darwinismo e racismo\nO discurso civilizat\u00f3rio nas Am\u00e9ricas, o silenciamento dos saberes ind\u00edgenas e as formas de integra\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de comunidades e povos ind\u00edgenas\nA resist\u00eancia dos povos e comunidades ind\u00edgenas diante da ofensiva civilizat\u00f3ria", "habilidades": "Identificar as tens\u00f5es e os significados dos discursos civilizat\u00f3rios, avaliando seus impactos negativos para os povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios e as popula\u00e7\u00f5es negras nas Am\u00e9ricas.", "codigo": "EF08HI27"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "Experi\u00eancias republicanas e pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias: as tens\u00f5es e disputas do mundo contempor\u00e2neo\nA proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e seus primeiros desdobramentos", "habilidades": "Descrever e contextualizar os principais aspectos sociais, culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos da emerg\u00eancia da Rep\u00fablica no Brasil.", "codigo": "EF09HI01"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "Experi\u00eancias republicanas e pr\u00e1ticas autorit\u00e1rias: as tens\u00f5es e disputas do mundo contempor\u00e2neo\nA proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e seus primeiros desdobramentos", "habilidades": "Caracterizar e compreender os ciclos da hist\u00f3ria republicana, identificando particularidades da hist\u00f3ria local e regional at\u00e9 1954.", "codigo": "EF09HI02"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "A quest\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o dos negros no per\u00edodo republicano do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o\nOs movimentos sociais e a imprensa negra; a cultura afro-brasileira como elemento de resist\u00eancia e supera\u00e7\u00e3o das discrimina\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Identificar os mecanismos de inser\u00e7\u00e3o dos negros na sociedade brasileira p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o e avaliar os seus resultados.", "codigo": "EF09HI03"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "A quest\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o dos negros no per\u00edodo republicano do p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o\nOs movimentos sociais e a imprensa negra; a cultura afro-brasileira como elemento de resist\u00eancia e supera\u00e7\u00e3o das discrimina\u00e7\u00f5es", "habilidades": "Discutir a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra na forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social do Brasil.", "codigo": "EF09HI04"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "Primeira Rep\u00fablica e suas caracter\u00edsticas\nContesta\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas da vida cultural no Brasil entre 1900 e 1930", "habilidades": "Identificar os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira e avaliar suas contradi\u00e7\u00f5es e impactos na regi\u00e3o em que vive.", "codigo": "EF09HI05"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "O per\u00edodo varguista e suas contradi\u00e7\u00f5es\nA emerg\u00eancia da vida urbana e a segrega\u00e7\u00e3o espacial\nO trabalhismo e seu protagonismo pol\u00edtico", "habilidades": "Identificar e discutir o papel do trabalhismo como for\u00e7a pol\u00edtica, social e cultural no Brasil, em diferentes escalas (nacional, regional, cidade, comunidade).", "codigo": "EF09HI06"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "A quest\u00e3o ind\u00edgena durante a Rep\u00fablica (at\u00e9 1964)", "habilidades": "Identificar e explicar, em meio a l\u00f3gicas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o, as pautas dos povos ind\u00edgenas, no contexto republicano (at\u00e9 1964), e das popula\u00e7\u00f5es afrodescendentes.", "codigo": "EF09HI07"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "Anarquismo e protagonismo feminino", "habilidades": "Identificar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no debate sobre as quest\u00f5es da diversidade no Brasil durante o s\u00e9culo XX e compreender o significado das mudan\u00e7as de abordagem em rela\u00e7\u00e3o ao tema.", "codigo": "EF09HI08"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "O nascimento da Rep\u00fablica no Brasil e os processos hist\u00f3ricos at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XX", "objetosDeConhecimento": "Anarquismo e protagonismo feminino", "habilidades": "Relacionar as conquistas de direitos pol\u00edticos, sociais e civis \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de movimentos sociais.", "codigo": "EF09HI09"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "O mundo em conflito: a Primeira Guerra Mundial A quest\u00e3o da Palestina\nA Revolu\u00e7\u00e3o Russa\nA crise capitalista de 1929", "habilidades": "Identificar e relacionar as din\u00e2micas do capitalismo e suas crises, os grandes conflitos mundiais e os conflitos vivenciados na Europa.", "codigo": "EF09HI10"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "O mundo em conflito: a Primeira Guerra Mundial A quest\u00e3o da Palestina\nA Revolu\u00e7\u00e3o Russa\nA crise capitalista de 1929", "habilidades": "Identificar as especificidades e os desdobramentos mundiais da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e seu significado hist\u00f3rico.", "codigo": "EF09HI11"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "O mundo em conflito: a Primeira Guerra Mundial A quest\u00e3o da Palestina\nA Revolu\u00e7\u00e3o Russa\nA crise capitalista de 1929", "habilidades": "Analisar a crise capitalista de 1929 e seus desdobramentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia global.", "codigo": "EF09HI12"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "A emerg\u00eancia do fascismo e do nazismo \nA Segunda Guerra Mundial\nJudeus e outras v\u00edtimas do holocausto", "habilidades": "Descrever e contextualizar os processos da emerg\u00eancia do fascismo e do nazismo, a consolida\u00e7\u00e3o dos estados totalit\u00e1rios e as pr\u00e1ticas de exterm\u00ednio (como o holocausto).", "codigo": "EF09HI13"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "O colonialismo na \u00c1frica\nAs guerras mundiais, a crise do colonialismo e o advento dos nacionalismos africanos e asi\u00e1ticos", "habilidades": "Caracterizar e discutir as din\u00e2micas do colonialismo no continente africano e asi\u00e1tico e as l\u00f3gicas de resist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es locais diante das quest\u00f5es internacionais.", "codigo": "EF09HI14"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e a quest\u00e3o dos Direitos Humanos", "habilidades": "Discutir as motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) no contexto do p\u00f3s-guerra e os prop\u00f3sitos dessa organiza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09HI15"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Totalitarismos e conflitos mundiais", "objetosDeConhecimento": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e a quest\u00e3o dos Direitos Humanos", "habilidades": "Relacionar a Carta dos Direitos Humanos ao processo de afirma\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais e de defesa da dignidade humana, valorizando as institui\u00e7\u00f5es voltadas para a defesa desses direitos e para a identifica\u00e7\u00e3o dos agentes respons\u00e1veis por sua viola\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09HI16"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O Brasil da era JK e o ideal de uma na\u00e7\u00e3o moderna: a urbaniza\u00e7\u00e3o e seus desdobramentos em um pa\u00eds em transforma\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar e analisar processos sociais, econ\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos do Brasil a partir de 1946.", "codigo": "EF09HI17"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O Brasil da era JK e o ideal de uma na\u00e7\u00e3o moderna: a urbaniza\u00e7\u00e3o e seus desdobramentos em um pa\u00eds em transforma\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Descrever e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre as transforma\u00e7\u00f5es urbanas e seus impactos na cultura brasileira entre 1946 e 1964 e na produ\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e sociais.", "codigo": "EF09HI18"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "Os anos 1960: revolu\u00e7\u00e3o cultural?\nA ditadura civil-militar e os processos de resist\u00eancia\nAs quest\u00f5es ind\u00edgena e negra e a ditadura", "habilidades": "Identificar e compreender o processo que resultou na ditadura civil-militar no Brasil e discutir a emerg\u00eancia de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 mem\u00f3ria e \u00e0 justi\u00e7a sobre os casos de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos.", "codigo": "EF09HI19"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "Os anos 1960: revolu\u00e7\u00e3o cultural?\nA ditadura civil-militar e os processos de resist\u00eancia\nAs quest\u00f5es ind\u00edgena e negra e a ditadura", "habilidades": "Discutir os processos de resist\u00eancia e as propostas de reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira durante a ditadura civil-militar.", "codigo": "EF09HI20"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "Os anos 1960: revolu\u00e7\u00e3o cultural?\nA ditadura civil-militar e os processos de resist\u00eancia\nAs quest\u00f5es ind\u00edgena e negra e a ditadura", "habilidades": "Identificar e relacionar as demandas ind\u00edgenas e quilombolas como forma de contesta\u00e7\u00e3o ao modelo desenvolvimentista da ditadura.", "codigo": "EF09HI21"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Discutir o papel da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira do final do per\u00edodo ditatorial at\u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.", "codigo": "EF09HI22"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Identificar direitos civis, pol\u00edticos e sociais expressos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e relacion\u00e1-los \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cidadania e ao pacto da sociedade brasileira de combate a diversas formas de preconceito, como o racismo.", "codigo": "EF09HI23"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Analisar as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais, identificando quest\u00f5es priorit\u00e1rias para a promo\u00e7\u00e3o da cidadania e dos valores democr\u00e1ticos.", "codigo": "EF09HI24"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Relacionar as transforma\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira aos protagonismos da sociedade civil ap\u00f3s 1989.", "codigo": "EF09HI25"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Discutir e analisar as causas da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas (negros, ind\u00edgenas, mulheres, homossexuais, camponeses, pobres etc.) com vistas \u00e0 tomada de consci\u00eancia e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma cultura de paz, empatia e respeito \u00e0s pessoas.", "codigo": "EF09HI26"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "Moderniza\u00e7\u00e3o, ditadura civil-militar e redemocratiza\u00e7\u00e3o: o Brasil ap\u00f3s 1946", "objetosDeConhecimento": "O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a emancipa\u00e7\u00e3o das cidadanias (analfabetos, ind\u00edgenas, negros, jovens etc.)\nA hist\u00f3ria recente do Brasil: transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de 1989 aos dias atuais\nOs protagonismos da sociedade civil e as altera\u00e7\u00f5es da sociedade brasileira\nA quest\u00e3o da viol\u00eancia contra popula\u00e7\u00f5es marginalizadas\nO Brasil e suas rela\u00e7\u00f5es internacionais na era da globaliza\u00e7\u00e3o", "habilidades": "Relacionar aspectos das mudan\u00e7as econ\u00f4micas, culturais e sociais ocorridas no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1990 ao papel do Pa\u00eds no cen\u00e1rio internacional na era da globaliza\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09HI27"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "A Guerra Fria: confrontos de dois modelos pol\u00edticos\nA Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa e as tens\u00f5es entre China e R\u00fassia\nA Revolu\u00e7\u00e3o Cubana e as tens\u00f5es entre Estados Unidos da Am\u00e9rica e Cuba", "habilidades": "Identificar e analisar aspectos da Guerra Fria, seus principais conflitos e as tens\u00f5es geopol\u00edticas no interior dos blocos liderados por sovi\u00e9ticos e estadunidenses.", "codigo": "EF09HI28"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "As experi\u00eancias ditatoriais na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Descrever e analisar as experi\u00eancias ditatoriais na Am\u00e9rica Latina, seus procedimentos e v\u00ednculos com o poder, em n\u00edvel nacional e internacional, e a atua\u00e7\u00e3o de movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s ditaduras.", "codigo": "EF09HI29"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "As experi\u00eancias ditatoriais na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Comparar as caracter\u00edsticas dos regimes ditatoriais latino-americanos, com especial aten\u00e7\u00e3o para a censura pol\u00edtica, a opress\u00e3o e o uso da for\u00e7a, bem como para as reformas econ\u00f4micas e sociais e seus impactos.", "codigo": "EF09HI30"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "Os processos de descoloniza\u00e7\u00e3o na \u00c1frica e na \u00c1sia", "habilidades": "Descrever e avaliar os processos de descoloniza\u00e7\u00e3o na \u00c1frica e na \u00c1sia.", "codigo": "EF09HI31"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "O fim da Guerra Fria e o processo de globaliza\u00e7\u00e3o\nPol\u00edticas econ\u00f4micas na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar mudan\u00e7as e perman\u00eancias associadas ao processo de globaliza\u00e7\u00e3o, considerando os argumentos dos movimentos cr\u00edticos \u00e0s pol\u00edticas globais.", "codigo": "EF09HI32"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "O fim da Guerra Fria e o processo de globaliza\u00e7\u00e3o\nPol\u00edticas econ\u00f4micas na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Analisar as transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas locais e globais geradas pelo desenvolvimento das tecnologias digitais de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.", "codigo": "EF09HI33"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "O fim da Guerra Fria e o processo de globaliza\u00e7\u00e3o\nPol\u00edticas econ\u00f4micas na Am\u00e9rica Latina", "habilidades": "Discutir as motiva\u00e7\u00f5es da ado\u00e7\u00e3o de diferentes pol\u00edticas econ\u00f4micas na Am\u00e9rica Latina, assim como seus impactos sociais nos pa\u00edses da regi\u00e3o.", "codigo": "EF09HI34"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "Os conflitos do s\u00e9culo XXI e a quest\u00e3o do terrorismo\nPluralidades e diversidades identit\u00e1rias na atualidade\nAs pautas dos povos ind\u00edgenas no s\u00e9culo XXI e suas formas de inser\u00e7\u00e3o no debate local, regional, nacional e internacional", "habilidades": "Analisar os aspectos relacionados ao fen\u00f4meno do terrorismo na contemporaneidade, incluindo os movimentos migrat\u00f3rios e os choques entre diferentes grupos e culturas.", "codigo": "EF09HI35"}, {"componente": "Hist\u00f3ria", "ano": ["9\u00ba"], "unidadesTematicas": "A hist\u00f3ria recente", "objetosDeConhecimento": "Os conflitos do s\u00e9culo XXI e a quest\u00e3o do terrorismo\nPluralidades e diversidades identit\u00e1rias na atualidade\nAs pautas dos povos ind\u00edgenas no s\u00e9culo XXI e suas formas de inser\u00e7\u00e3o no debate local, regional, nacional e internacional", "habilidades": "Identificar e discutir as diversidades identit\u00e1rias e seus significados hist\u00f3ricos no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, combatendo qualquer forma de preconceito e viol\u00eancia.", "codigo": "EF09HI36"}]